session_pdf_url,session_year,session_date,session_pdf_text_path,session_pdf_download_status,proposal_name_from_session,proposal_gov_link,voting_details_json,session_parse_status,proposal_authors_json,proposal_document_url,proposal_document_type,proposal_document_local_path,proposal_doc_download_status,proposal_details_scrape_status,proposal_summary_general,proposal_summary_analysis,proposal_summary_fiscal_impact,proposal_summary_colloquial,proposal_category,proposal_summarize_status,proposal_approval_status,proposal_short_title,proposal_proposing_party,overall_status,last_error_message,last_processed_timestamp
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=plOylKJqpTbpdbeiTvzM2uAjJMbNDXT1VShY3Z4ZdsjkTTUlvVHqh7tg0Kd9BRQCZAvdw6mvNfNiqRsuclHdHnqbcPH3IeTQvIdej%2fVpLrtigrhmCQ%2f7G96oo9NulGmyIl2HgCqTP%2bdBSoBPs2p6nq46UiH1yt3YUUR2R9qdT2gIUjcBYKDpiVjApHOW76OKFrp%2bxxNTaYo29rMljm8NE8Xgf1WRhcsfTu7voK1wxlMjuIrKmx%2fcpIT3L2gXkSTYHFMbw5n%2bQTF0kowP5KRv7cPjsdUmdW3%2fM1PblIAPB2TXI9VQFmaZ6bi056KmQqznDmwgkhz2%2bixlIKVakyCQOHprPKk%2bwj%2btuK%2byoEtGfXtGKUxi9b80stM58lqC8kWJKGkEeyvP9fLHph%2f8jVRh04R3SWMDJOtSnf0eTdW%2bOts%3d&Fich=XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf&Inline=true,2023,2023-12-21,data/session_pdfs/2023_XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 540/XV/2.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/Detalhe-Votos.aspx?BID=147470&ACT_TP=VOT,"{""PS"": {""Favor"": 120, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 120}, ""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 77, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 77}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 12, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 12}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""PCP"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 6}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 1, ""TotalDeputados"": 1}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 1, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=xy4fzuWk70yicpAH%252bEQLmahPRxRHN64pYuPaW8W%252f%252bJku9WAmQcWTXROrUu648ZHEMMjPIxhSp7jl93HF9hplAgRiCwnjao5UDzF%252byHIpn0I%252fXmVmr9THP4DKespKnnsq%252bq6hYYaTsOW7PCSnpFGYYPK75B9u0KvhPd6OmzIYPeeaPten3wwUhr8sAh71HuuqXgEeIuMaCZUpcbgCTxaEvWBrxys4DlPlnqEUrcd29e0JJJ35lDXb985h3uX2v7MmxLWeMzz24qbgJHZuW7ua3pPtTav8lniyY%252f6jfLygWt%252b7Q2lEEWEQD4KZylr0k%252bVHCNV7s5CHTTHma1iyQoZiokkwZCLHldg%252b9EPPC4i%252fSAZlAdrNcyA4Z6%252bk%252f7byVZ87wo72J%252fsAOXlKyAU3bzY39Yk28eTKCdCRp%252b38i3W%252bug8%253d&fich=cdba685d-9727-4d57-a1ff-2445c581706c.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_147470.pdf,Success,Success,"Este documento é um 'Voto de Saudação' da Assembleia da República Portuguesa, que visa celebrar o Dia Internacional das Pessoas com Deficiência. A proposta sublinha a importância da inclusão plena destas pessoas na sociedade como um pilar de uma democracia saudável. Apela aos decisores públicos para que desenvolvam políticas que garantam apoio, reconhecimento e valorização social aos cidadãos com deficiência, alinhando-se com as convenções internacionais ratificadas por Portugal. O documento reafirma o compromisso do Parlamento em promover legislação e ações que assegurem os direitos e a dignidade das pessoas com deficiência, eliminando obstáculos à sua participação plena.","Este documento, sendo um 'Voto de Saudação', é uma moção simbólica de reconhecimento e compromisso, e não uma proposta legislativa que estabeleça novas leis ou mecanismos de implementação específicos. Consequentemente, não contém detalhes de implementação passíveis de análise de inconsistências. A sua função é, primariamente, de reforço dos princípios e valores de inclusão e direitos das pessoas com deficiência, alinhando-se perfeitamente com o seu objetivo de expressar solidariedade e de apelar à continuidade dos esforços para a sua plena integração. Serve como uma declaração política de intenção e um encorajamento para futuras ações legislativas e sociais, sem, contudo, as especificar.","Por ser um 'Voto de Saudação', este documento não tem qualquer impacto fiscal direto. Não prevê alocação de verbas, criação de novos programas ou alterações nas receitas e despesas governamentais. É uma declaração de intenção política e simbólica. Qualquer impacto fiscal futuro dependerá de propostas legislativas ou iniciativas políticas subsequentes que possam decorrer dos princípios aqui afirmados, mas o 'Voto de Saudação' em si é fiscalmente neutro.","Ora bem, este papel da Assembleia da República é, no fundo, uma espécie de 'abraço' e 'parabéns' para as pessoas com deficiência em Portugal, as suas famílias e as associações que as apoiam. Diz que o país tem de continuar a fazer tudo para que estas pessoas sejam totalmente incluídas e tenham uma vida digna, sem barreiras. É uma maneira de o Parlamento mostrar que se lembra do Dia Internacional da Deficiência e que continua empenhado na causa, mesmo que este documento não mude nenhuma lei diretamente.","[0, 5]",Success,1,Saudação pelo Dia Internacional das Pessoas com Deficiência,"Comissão de Trabalho, Segurança Social e Inclusão",Success,,2025-06-07T21:53:15.205123
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=plOylKJqpTbpdbeiTvzM2uAjJMbNDXT1VShY3Z4ZdsjkTTUlvVHqh7tg0Kd9BRQCZAvdw6mvNfNiqRsuclHdHnqbcPH3IeTQvIdej%2fVpLrtigrhmCQ%2f7G96oo9NulGmyIl2HgCqTP%2bdBSoBPs2p6nq46UiH1yt3YUUR2R9qdT2gIUjcBYKDpiVjApHOW76OKFrp%2bxxNTaYo29rMljm8NE8Xgf1WRhcsfTu7voK1wxlMjuIrKmx%2fcpIT3L2gXkSTYHFMbw5n%2bQTF0kowP5KRv7cPjsdUmdW3%2fM1PblIAPB2TXI9VQFmaZ6bi056KmQqznDmwgkhz2%2bixlIKVakyCQOHprPKk%2bwj%2btuK%2byoEtGfXtGKUxi9b80stM58lqC8kWJKGkEeyvP9fLHph%2f8jVRh04R3SWMDJOtSnf0eTdW%2bOts%3d&Fich=XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf&Inline=true,2023,2023-12-21,data/session_pdfs/2023_XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 952/XV/2.ª (IL),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263408,"{""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 120, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 120}, ""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 77, ""TotalDeputados"": 77}, ""CH"": {""Favor"": 12, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 12}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""PCP"": {""Favor"": 6, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 6}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Carla Castro (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6875""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6550""}, {""name"": ""Bernardo Blanco (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7393""}, {""name"": ""Carlos Guimar\u00e3es Pinto (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7343""}, {""name"": ""Joana Cordeiro (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7339""}, {""name"": ""Patr\u00edcia Gilvaz (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7349""}, {""name"": ""Rodrigo Saraiva (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6945""}, {""name"": ""Rui Rocha (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7331""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ZbyylOJWRhGNVAZicG76PxRm8Gw43gSOAh3Ms9VZEHzAbxn4WeGiLWZpbe%252b1QSsOuAn3Evq7b0zv%252bz9xHWfRxztBRHB9rGn5ha3LaJeW84pdP0q4baef%252feCblVfJVaSqiU79feRgDXVc6Jb49s8nbnRpxoZem6reN8eDet9o12imP%252fI%252bA4m%252bgPdeAFfqivM2RjkFarUnbqAasWZt1bdafIk3VqAA1xh7qs0drsf%252fu0h6UhMa%252foC6LqTKMqt6fgFySI2v5hhPsJbvjwVMqGgQ%252fGpTijwiNYNhRH9UVpQIqs8xyagiSWutHlndPGypngIraEZF1JNThTTiAYHHBwi9y1s%252fukKsg8QXIXhuE%252bZTCBQ%253d&fich=670a9643-aef5-4258-a4e3-73ccf0fb5c3f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_263408.pdf,Success,Success,"Esta proposta da Iniciativa Liberal recomenda ao Governo que priorize a literacia financeira no contexto escolar em Portugal. O objetivo é capacitar os indivíduos para tomarem decisões financeiras informadas, dada a crescente complexidade do mundo financeiro e os baixos níveis de literacia financeira em Portugal. A proposta sugere atualizar o referencial de educação financeira, incluir aspetos elementares no currículo do ensino básico para todos os alunos, e integrar a literacia financeira no perfil de competências do aluno à saída da escolaridade obrigatória.","O documento identifica claramente a necessidade de melhorar a literacia financeira em Portugal, evidenciando que os esforços anteriores, como o Plano Nacional de Formação Financeira, não alcançaram a escala desejada e, de facto, o indicador global de literacia financeira diminuiu. As recomendações propostas – atualização curricular, integração no ensino básico e inclusão no perfil de saída do aluno – são medidas diretas e coerentes para abordar as falhas identificadas. Ao focar na exposição mais abrangente e prolongada desde cedo, a proposta visa uma implementação mais eficaz e equitativa da literacia financeira, alinhando-se com o objetivo de capacitar a população e promover o bem-estar financeiro individual e a estabilidade socioeconómica.","A implementação desta proposta implicaria um aumento nas despesas governamentais na área da educação, decorrente da necessidade de atualização curricular, desenvolvimento de novos materiais pedagógicos e, potencialmente, formação de professores. Não há um impacto direto ou imediato nas receitas governamentais. No entanto, a longo prazo, uma população com maior literacia financeira pode tomar melhores decisões financeiras, o que poderá reduzir a pressão sobre os sistemas de segurança social e assistência, e fomentar um maior dinamismo económico, com potenciais benefícios fiscais indiretos para o Estado. O efeito líquido a longo prazo pode ser positivo, mas os custos iniciais serão de investimento.","Basicamente, a Iniciativa Liberal quer que o Governo ponha mais foco em ensinar as pessoas, desde pequenas, a lidar com o dinheiro e as finanças na escola. É que em Portugal somos um bocado 'fracos' nisso, e com o mundo financeiro cada vez mais complicado, é fundamental que toda a gente saiba gerir as suas poupanças, créditos e investimentos para não ter problemas e viver mais descansada. A ideia é que a literacia financeira seja ensinada de forma mais séria e que seja algo que todos os alunos dominem quando saem da escola obrigatória.","[1, 4, 5]",Success,0,Reforço da Literacia Financeira no Ensino Escolar,Iniciativa Liberal,Success,,2025-06-07T21:53:38.392347
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=plOylKJqpTbpdbeiTvzM2uAjJMbNDXT1VShY3Z4ZdsjkTTUlvVHqh7tg0Kd9BRQCZAvdw6mvNfNiqRsuclHdHnqbcPH3IeTQvIdej%2fVpLrtigrhmCQ%2f7G96oo9NulGmyIl2HgCqTP%2bdBSoBPs2p6nq46UiH1yt3YUUR2R9qdT2gIUjcBYKDpiVjApHOW76OKFrp%2bxxNTaYo29rMljm8NE8Xgf1WRhcsfTu7voK1wxlMjuIrKmx%2fcpIT3L2gXkSTYHFMbw5n%2bQTF0kowP5KRv7cPjsdUmdW3%2fM1PblIAPB2TXI9VQFmaZ6bi056KmQqznDmwgkhz2%2bixlIKVakyCQOHprPKk%2bwj%2btuK%2byoEtGfXtGKUxi9b80stM58lqC8kWJKGkEeyvP9fLHph%2f8jVRh04R3SWMDJOtSnf0eTdW%2bOts%3d&Fich=XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf&Inline=true,2023,2023-12-21,data/session_pdfs/2023_XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf,Success,Projetos de Lei n.ºs 72/XV/1.ª (BE),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=121460,"{""PS"": {""Favor"": 120, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 120}, ""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 77, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 77}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 12, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 12}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""PCP"": {""Favor"": 6, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 6}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""L"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Pedro Filipe Soares (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=3926""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}, {""name"": ""Catarina Martins (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4161""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Yr3Fjvjrs33CI9Jydcwip9Y9PQMD4Lft4i8p01sJyXjmfKMmglcWEb70Dz9pir8RFjK3usJhrBRnGBiK%252f46scBV%252f8TbTSKxUz6i03KuPzF2rhiP9cnknm7v9kGQjevCZlCbUW0fYlx9fuF4S45oaMBHaNHv5QjvwKfoYxD91fXmVseEe4gIy%252bEBxzB8LmKhkeL5zMEnW8gJpczwniojRj%252b1hZHIetuMCHUIXPN0Vruifyn8zfVBX%252fT96s5iAm3no7F%252bazoK3O7dmYlh%252bkrVTiY1Ssmhh8w%252bc4SA2b5rmCrQs4PbfuTf6Q667%252by0wpxcF31xJjhg7E60v01sCuUEEgrZLC9xqNTrUYFNtToJFFVHLmKLlPRY60aS5ZADGpwgi&fich=c1f1e322-3354-41ad-97cf-aa874bb042e8.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_121460.pdf,Success,Success,"Esta proposta legislativa visa reforçar a proteção legal da orientação sexual, identidade e expressão de género em Portugal, através da alteração do Código Penal. O objetivo principal é criminalizar as chamadas ""terapias de conversão"", que são esforços contínuos, medidas ou procedimentos que tentam alterar a orientação sexual ou identidade de género de uma pessoa, por serem consideradas prejudiciais e não terapêuticas. A medida visa assegurar a dignidade e igualdade de todas as pessoas, especialmente as da comunidade LGBTI+, conforme princípios constitucionais e normas internacionais.","O diploma fundamenta-se nos princípios constitucionais da dignidade da pessoa humana e da igualdade, e alinha-se com o consenso científico e o apelo de organizações internacionais (ONU, OMS, Parlamento Europeu) para a proibição das ""terapias de conversão"", classificadas como práticas prejudiciais e não científicas. A proposta é consistente na sua argumentação, destacando o impacto negativo destas práticas na saúde física e mental dos indivíduos. As alterações propostas ao Código Penal, nomeadamente a introdução do Artigo 176.º-C, que criminaliza a promoção, facilitação ou prática de ""terapias de conversão"" com penas de prisão ou multa, e o agravamento das penas para intervenções médico-cirúrgicas que desrespeitem a autodeterminação, demonstram uma implementação direta do objetivo declarado. A clareza de que os procedimentos de autodeterminação da identidade de género não são puníveis assegura que a legislação não impede processos legítimos de transição, reforçando a coerência da proposta com a proteção dos direitos das pessoas. Não foram identificadas inconsistências entre os objetivos e os detalhes da implementação.","O impacto fiscal desta proposta é considerado mínimo a negligenciável. Trata-se de uma alteração ao Código Penal que criminaliza certas condutas, e não da criação de novos programas governamentais ou entidades administrativas que implicassem custos diretos significativos. Poderá haver um ligeiro aumento nos custos para o sistema judicial e para as forças de segurança devido a potenciais investigações e processos criminais relacionados com as novas infrações, mas o volume esperado de tais casos não é provável que gere um encargo financeiro substancial. As receitas provenientes de multas seriam igualmente residuais. Assim, o efeito líquido na despesa e receita pública será praticamente nulo.","Basicamente, esta lei quer proibir de vez as chamadas ""terapias de conversão"" em Portugal. Aquelas ""curas"" para mudar a orientação sexual ou a identidade de género das pessoas, que na verdade só fazem mal. O objetivo é proteger a comunidade LGBTI+ e garantir que ninguém seja obrigado a ser o que não é. Quem tentar ""converter"" alguém, mesmo que seja a promover ou facilitar, pode ir para a prisão ou pagar uma multa. É uma forma de dizer que em Portugal, cada um é como é e merece respeito.","[0, 3, 5]",Success,1,Proteção de Orientação Sexual e Identidade de Género no Código Penal,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-07T21:54:11.442491
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=plOylKJqpTbpdbeiTvzM2uAjJMbNDXT1VShY3Z4ZdsjkTTUlvVHqh7tg0Kd9BRQCZAvdw6mvNfNiqRsuclHdHnqbcPH3IeTQvIdej%2fVpLrtigrhmCQ%2f7G96oo9NulGmyIl2HgCqTP%2bdBSoBPs2p6nq46UiH1yt3YUUR2R9qdT2gIUjcBYKDpiVjApHOW76OKFrp%2bxxNTaYo29rMljm8NE8Xgf1WRhcsfTu7voK1wxlMjuIrKmx%2fcpIT3L2gXkSTYHFMbw5n%2bQTF0kowP5KRv7cPjsdUmdW3%2fM1PblIAPB2TXI9VQFmaZ6bi056KmQqznDmwgkhz2%2bixlIKVakyCQOHprPKk%2bwj%2btuK%2byoEtGfXtGKUxi9b80stM58lqC8kWJKGkEeyvP9fLHph%2f8jVRh04R3SWMDJOtSnf0eTdW%2bOts%3d&Fich=XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf&Inline=true,2023,2023-12-21,data/session_pdfs/2023_XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf,Success,Projetos de Resolução n.ºs 873/XV/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233243,"{""PS"": {""Favor"": 120, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 120}, ""PSD"": {""Favor"": 77, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 77}, ""CH"": {""Favor"": 12, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 12}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 6, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 6}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""L"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Miguel Matos (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6706""}, {""name"": ""Tiago Barbosa Ribeiro (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2445""}, {""name"": ""Tiago Estev\u00e3o Martins (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6949""}, {""name"": ""B\u00e1rbara Dias (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7502""}, {""name"": ""Francisco Dinis (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7055""}, {""name"": ""Susana Barroso (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7404""}, {""name"": ""Diogo Cunha (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7547""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=fTTSodMGsdjV9W3fBhZ108R%252bHpn7KJIPuGZIo0VsN4yvxlNKz8f2NhSr5EQv%252bWiU4B2cTVVeB6xLTDk4VlsjmntvhlEejAygd0HmDDq%252bShFKPwjYiX5Kj2zJETynRSWzllJuDUyUWJ8Y%252bLYsH%252bdU%252btuEL9AC6UqHJSRpSMolYZpTqWScekMGpk5YQEwA5wTwDXauMdnhx%252b2lnZmg%252fjZNzI6y990hT3uGT3TwjEaHvqP9fynItDQbYNbWy%252fUKwzGM7i7ejwKn0EQScUXXsy0vdCuPI64r8Vsx%252fobVb41Jq3QDkAFwMVfcb7ZlfB%252f29UNhbnu0VyYFwv3YLO%252f9CuLRyA%253d%253d&fich=211dbc7e-0d7f-413c-a41e-f463d94e0345.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_233243.pdf,Success,Success,"Portugal enfrenta um elevado desemprego jovem e uma baixa taxa de estudantes que trabalham em comparação com a União Europeia. Esta Proposta de Resolução do Partido Socialista visa recomendar ao Governo medidas para melhorar o acesso ao mercado de trabalho para os estudantes. O objetivo é remover obstáculos, como a perda de bolsas de estudo ou apoios sociais ao trabalhar, e garantir que os trabalhadores-estudantes, incluindo os independentes, não sejam discriminados no acesso a apoios ao emprego. Propõe-se também clarificar a definição de ""jovem à procura do primeiro emprego"" e avaliar o diferimento de contribuições para a Segurança Social e a não-exclusão imediata da ADSE para trabalhadores-estudantes, incentivando a sua integração no mercado de trabalho e combatendo o desemprego jovem.","A proposta identifica de forma clara um problema social e económico relevante em Portugal: o desemprego jovem persistente e a baixa taxa de estudantes trabalhadores. As soluções propostas parecem alinhadas com o objetivo de remover barreiras e desincentivos à integração dos estudantes no mercado de trabalho. A recomendação de garantir a não-discriminação entre trabalhadores-estudantes independentes e dependentes, e a clarificação da definição de ""primeiro emprego"" para acesso a apoios, são passos lógicos para criar um ambiente mais justo e inclusivo. A avaliação do diferimento de contribuições para a Segurança Social e da não-exclusão da ADSE mostra uma preocupação em otimizar os benefícios existentes sem penalizar os jovens no início da sua carreira. Não se detetam inconsistências internas; o documento apresenta um diagnóstico e um conjunto coerente de recomendações para o Governo. A abordagem é pragmática, visando a remoção de entraves burocráticos e regulamentares que atualmente desestimulam o trabalho estudantil.","Estima-se que esta proposta poderá ter um impacto fiscal misto, mas com uma perspetiva de benefício líquido a longo prazo. No curto prazo, pode implicar um ligeiro aumento da despesa pública ou uma diminuição temporária da receita. A garantia de que os estudantes não percam bolsas ou apoios sociais ao trabalhar pode significar uma manutenção da despesa nestas rubricas, e o alargamento do acesso a medidas de apoio ao emprego poderá aumentar a despesa pública nestes programas. A avaliação do diferimento das contribuições para a Segurança Social implica uma receita diferida, não uma perda total, mas afeta o fluxo de caixa. A não-exclusão imediata de descendentes da ADSE pode aumentar ligeiramente a carga sobre este subsistema de saúde. No entanto, o principal objetivo da proposta é promover o trabalho e a integração dos jovens no mercado, o que, a longo prazo, pode gerar um aumento da base contributiva (IRS e Segurança Social) à medida que os jovens adquirem experiência, estabilizam a sua carreira e auferem rendimentos mais elevados, resultando num ""provável ganho por via da riqueza gerada pelo trabalho"". Assim, o efeito líquido tende a ser positivo para as finanças públicas a médio e longo prazo, pela redução dos custos sociais associados ao desemprego e pelo aumento da produtividade e da base tributária.","Então, a malta jovem em Portugal, especialmente os estudantes, está com dificuldades em arranjar trabalho. O Partido Socialista quer que o Governo arranje isto. Basicamente, a ideia é que os estudantes possam trabalhar sem perder as suas bolsas ou outros apoios. Querem que as regras sejam mais fixes para quem trabalha e estuda, sem complicações com impostos ou Segurança Social no início da carreira, e que não sejam postos de lado nos apoios ao emprego só por serem estudantes. É para a coisa fluir melhor, para os jovens ganharem experiência e a economia também sair a ganhar.","[4, 5]",Success,1,Melhores condições de acesso ao trabalho para estudantes,Partido Socialista,Success,,2025-06-07T21:54:46.776976
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=plOylKJqpTbpdbeiTvzM2uAjJMbNDXT1VShY3Z4ZdsjkTTUlvVHqh7tg0Kd9BRQCZAvdw6mvNfNiqRsuclHdHnqbcPH3IeTQvIdej%2fVpLrtigrhmCQ%2f7G96oo9NulGmyIl2HgCqTP%2bdBSoBPs2p6nq46UiH1yt3YUUR2R9qdT2gIUjcBYKDpiVjApHOW76OKFrp%2bxxNTaYo29rMljm8NE8Xgf1WRhcsfTu7voK1wxlMjuIrKmx%2fcpIT3L2gXkSTYHFMbw5n%2bQTF0kowP5KRv7cPjsdUmdW3%2fM1PblIAPB2TXI9VQFmaZ6bi056KmQqznDmwgkhz2%2bixlIKVakyCQOHprPKk%2bwj%2btuK%2byoEtGfXtGKUxi9b80stM58lqC8kWJKGkEeyvP9fLHph%2f8jVRh04R3SWMDJOtSnf0eTdW%2bOts%3d&Fich=XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf&Inline=true,2023,2023-12-21,data/session_pdfs/2023_XV_2_33_2023-12-21_ResultadoVotacoes_2023-12-21.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 878/XV/1.ª (L),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233227,,Success,"[{""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=x3cBTTE%252bnLaeHs2LgZVD6MM9%252bqMxRmpRFTNkObi5ZmFXMtsL%252faZ91lCfRdphjw4KQzKcFmxFqT06MQsjxPIpUzC1NlRrWiSXPUN0PB%252fDcTyHe1Z9YyYJ3PRveqlcwddZnJ0b2fycJLCgH5Pbr%252fFg886GdWFqWDUHgBLMs0EThXQR9me3QdEb3ZWolCaBsGU8OjQRL3isAdtTzk7Hlq%252fXnS7mnuod8ffjyIM1svqK8VtwENmVhNceD9x%252bAjhnO31aS0Yew3p20JGjp7mKFOcVJZ%252fvqEVvXpdpOVzp2kL%252fwUjx5aS0xPiwE0ihctOCzdOo2syH%252bV83YpNZH1yC9tYrxqL9HWmKOM6gwTmo7SkScJA%253d&fich=c208fc4b-b447-4ba2-b74c-e3f7cbcb355e.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_233227.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa criar uma linha nacional dedicada e gratuita para a prevenção do suicídio e de comportamentos autolesivos em Portugal. A linha funcionará 24 horas por dia, 365 dias por ano, será de acesso fácil através de um número curto e estará integrada no Serviço de Aconselhamento Psicológico da Linha SNS 24. O serviço será assegurado por profissionais de saúde mental e voluntários devidamente treinados, oferecendo apoio por voz e outras plataformas (como mensagens), e incluirá apoio para pessoas surdas ou que falem línguas estrangeiras. O Governo terá a responsabilidade de a regulamentar num prazo de 60 dias, garantir o seu financiamento anual através do Orçamento do Estado e assegurar a sua ampla divulgação em locais relevantes.","A proposta apresenta uma articulação clara entre os seus objetivos e os detalhes de implementação. Ao focar-se na criação de um serviço dedicado, gratuito, e 24/7, preenche lacunas identificadas nos serviços existentes, como a Linha SNS24, que não oferece uma resposta tão especializada e imediata. A inclusão de voluntários, sujeitos a formação e supervisão profissional, é um ponto forte, pois reconhece a importância da participação cívica, ao mesmo tempo que salvaguarda a qualidade do apoio prestado e o bem-estar das equipas. A exigência de regulamentação governamental num curto prazo e o financiamento específico no Orçamento do Estado demonstram um compromisso com a exequibilidade. Não foram identificadas inconsistências significativas; pelo contrário, a proposta parece ser um esforço coerente e bem estruturado para abordar um problema de saúde pública sério.","Esta proposta irá inequivocamente aumentar as despesas do governo. Prevê a criação, manutenção e divulgação de uma nova linha telefónica nacional, o que implicará custos com: infraestruturas (telecomunicações, plataformas digitais), contratação de profissionais de saúde mental, formação e apoio a voluntários (incluindo ajudas de custo para alimentação e transporte), mecanismos de coordenação e supervisão, e campanhas de sensibilização a nível nacional. Não se prevê um aumento direto da receita governamental. O documento explicita que a linha será ""financiada através de dotação orçamental anual específica e explicitamente inscrita em sede de Orçamento do Estado"", confirmando um impacto orçamental direto. O efeito líquido será um aumento das despesas do governo.","Então, o LIVRE está a propor que se crie um número de telefone nacional super fácil de gravar, tipo um 112, mas só para ajudar quem está a pensar em suicidar-se ou a fazer mal a si próprio. A ideia é que esteja sempre disponível, a qualquer hora do dia ou da noite, seja grátis, e que se possa ligar de qualquer sítio em Portugal. Vão ser pessoas especializadas e voluntários a atender, e o Governo tem de pôr isto a andar depressa, garantir que há dinheiro para a linha todos os anos e que toda a gente sabe que ela existe. É para que quem precisa de ajuda consiga ter uma resposta rápida e eficaz.","[0, 5]",Success,,Linha Nacional Gratuita de Prevenção do Suicídio e Comportamentos Autolesivos,LIVRE,Success,,2025-06-07T21:55:19.338787
