session_pdf_url,session_year,session_date,session_pdf_text_path,session_pdf_download_status,proposal_name_from_session,proposal_gov_link,voting_details_json,session_parse_status,proposal_authors_json,proposal_document_url,proposal_document_type,proposal_document_local_path,proposal_doc_download_status,proposal_details_scrape_status,proposal_summary_general,proposal_summary_analysis,proposal_summary_fiscal_impact,proposal_summary_colloquial,proposal_category,proposal_summarize_status,proposal_approval_status,proposal_short_title,proposal_proposing_party,overall_status,last_error_message,last_processed_timestamp
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 1,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111000&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252fhI%252b8m%252fGU7uql4TAMqjWPJ9oC5HnIorRxiP503cYiBaqdRFh%252bVFSo3Cl7VTzZDbHgNLH3r49uC6G6WaJR7moWEjdLL0yvu%252bz1cmLi92%252fuPj%252bc8WBDOWLgT8CTfXmGzVNv%252frizldbnO95dxJiU7UO7Uwrk8QmsUh3XTbLrEdg0fb5tI1GTsOMGOBifxv39K%252bPnAKB8Y5iXVhZyUhZL0go8%252f1DTv1Uv3XUf0MIJpS1wIDRcX7uAX4Vrgi0zN69WJG8BvKai93I%252bCpqdF77cVa9PfL34Ta0uPNUNGVLm%252fOzmObpeJOMa8NkOiSqA3oez6BQQ%252bzoKfeNxv9AAUeBZYuem%252ffaB2eZgi2HXtqT%252fB2KC4FnjSOTn2zPoVvo%252f2ymKA52MY0ropSqOtJTbEglKvLT%252baHsaDN6YUPHMgz01Vlh50s%253d&fich=0b44b2f3-5fb9-43cb-ada8-950c7ab6ddcf.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111000_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta é uma proposta parlamentar que expressa um voto de pesar pelo falecimento de Amos Oz, um proeminente escritor israelita e ativista pela paz, que faleceu aos 79 anos. O documento descreve a sua vida, percurso académico e militar, o seu ativismo político, nomeadamente a co-fundação do movimento pacifista 'Paz Agora', e a sua vasta obra literária, que contribuiu significativamente para a compreensão da história de Israel. A proposta destaca ainda o seu papel como referência ética na busca pela aproximação e reconciliação entre os povos israelita e palestiniano, defendendo a Solução de Dois Estados. A Assembleia da República manifesta o seu profundo pesar, apresenta condolências à família, amigos e ao povo israelita, e reconhece a sua intervenção cultural e cívica.","Este documento é um 'Voto de Pesar', uma forma cerimonial e simbólica de reconhecimento por parte do parlamento. O seu objetivo é formalizar o luto e a homenagem a uma figura pública. As ações propostas, como expressar pesar, apresentar condolências e recordar a intervenção do escritor, estão totalmente alinhadas com o objetivo de um voto de pesar. Não existem inconsistências a apontar, uma vez que se trata de uma declaração de sentimentos e reconhecimento, e não de uma proposta de política com implicações complexas de implementação.","Sendo um voto de pesar, este documento não tem qualquer impacto fiscal direto. Não implica um aumento ou diminuição das despesas governamentais nem das receitas do Estado. O seu efeito é puramente simbólico e não financeiro.","Basicamente, o parlamento português está a fazer uma espécie de luto oficial pela morte do Amos Oz, um escritor israelita super conhecido e que também era um grande ativista pela paz entre Israel e a Palestina. O documento diz que sentem muito que ele tenha morrido, mandam os pêsames à família dele e ao povo israelita, e lembram o quão importante ele foi tanto na escrita como na luta pela paz.",[10],Success,1,Voto de Pesar pela Morte de Amos Oz,CDS-PP,Success,,2025-06-12T15:36:37.205351
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 2,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111001&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=HUP3iYAlJ5fyNRWgt8nv7IAJTMT4JhIxuYF76Ql60B7mtdtGqQyInqIDYQjA2RVCpytMCsaXsr4v69avNjEzoNeZrfxLIXrv9%252fK8qa4400BmQOMJmVkhiPVdZb9DrkxYaFidMfL6FtcTMjFB2wbLkutZoa0u%252fH%252bEreUZkHL0orDYOCd6hHQM4i%252bWwU2wh0RSH0cGHcMmduc6nYQHqW0f66Qb7xbXDxC1yjQ7Mmpilp0pDSjNcLBg4QELihg4thls2t285Z0LovPFXWghd4rIG3J3wyjYzlqjWjGqv1AAuhbtcBKQMyzkMpk7Su6zai89Mw0E8ES54TQVUGdsqEuPLZaEV06c5RjGsYuK0vnUkzc1Tnvr4ITd%252fdKKis8QG7wu1nJuxR1vc%252fyfdgL9mlkWrA%253d%253d&fich=f3a24823-e97f-4d52-8064-ffa5c6f66a66.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111001_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um Voto de Pesar da Assembleia da República Portuguesa, expressando o seu profundo luto pelo falecimento de Joaquim Manuel Carvalho Tenório, conhecido como Joaquim Bastinhas. O texto faz uma breve biografia do toureiro, destacando a sua carreira desde os 12 anos como cavaleiro amador, a sua profissionalização em 1983, a sua popularidade e alcunha de ""toureiro do povo"", a grave lesão que sofreu em 2015 que o afastou das arenas, o seu regresso pontual em 2018 e o seu falecimento a 31 de dezembro de 2018 em Lisboa. A Assembleia manifesta as suas condolências à família e amigos do falecido.","O documento é um Voto de Pesar, cujo objetivo é homenagear publicamente uma figura falecida e expressar as condolências do parlamento. Não há inconsistências no texto; é uma peça formal e comemorativa que detalha a vida e carreira do homenageado de forma linear. Os detalhes apresentados (percurso profissional, popularidade, data e local do falecimento) alinham-se perfeitamente com o objetivo de prestar uma última homenagem e eternizar a memória de Joaquim Bastinhas na esfera institucional, refletindo o sentimento de pesar da Assembleia da República.","Este documento, sendo um ""Voto de Pesar"", é uma moção puramente simbólica e protocolar da Assembleia da República. Não implica qualquer aumento ou diminuição das despesas governamentais ou das receitas do Estado. O seu impacto fiscal é nulo.","O parlamento português está a chorar a morte do Joaquim Bastinhas, aquele famoso toureiro de Elvas. O gajo era super conhecido e querido pelo público, o ""toureiro do povo"", e marcou uma era nas touradas, não só em Portugal mas lá fora também. Mesmo depois de ter um acidente grave em 2015, ainda voltou à praça uma última vez. Morreu no fim de 2018 e deixou muita gente com saudades. A malta no Parlamento, em sessão plenária, mandou umas condolências à família e aos amigos.",[3],Success,1,Voto de pesar pelo falecimento de Joaquim Bastinhas,,Success,,2025-06-12T15:39:35.950831
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 3,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111003&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=vv%252fxIWNpJBaG00SCR0ZWfRh6RWX7OE1levnVemZRwf3XRnxJAzk2N%252bpqf15or5Q2lat1yX%252b2YAL7QQRcrCqspfUYuwc9IY5H5RyGioBct%252fbRCVVKxL0ChaavFvhNUSfAEnhBoDe%252b5cxC2fy7ZJPBL414HznYdfkPvVoTg%252fIFfqPQH%252fUQJDKBMQ3knYW6scSV7oy77jg0POz8Z858lAuF%252b%252fFy4izhcRmZoXEVgjKZw%252fqajxSdAkLHAy5Ax%252bqSeAXFvyqlZR3CrEaTqiJZdGDWEYUYe2esaVxhlOffHanbXBuQGeRCUOyP2kq25UUaMrAkk3MmkKFcJWPxQ1ulqKXa21O5ZSyvx%252bHuk3bTDwjonYCum6S5HdtTrC6K4vkuwMTAxE2TVAcgPpIiVZZKTHRTcw%253d%253d&fich=f5317b5c-837e-4968-99b3-c18c5b674606.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111003_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um Voto de Pesar apresentado na Assembleia da República para homenagear Carlos Veiga Pereira, um destacado jornalista e figura política portuguesa do século XX, que faleceu aos 91 anos. O texto detalha a sua vida, desde o seu nascimento em Angola em 1927, a sua carreira como jornalista em publicações como 'O Primeiro de Janeiro', 'Diário Ilustrado', 'República', 'Diário de Notícias', e 'Le Monde' em Paris. Destaca também o seu papel como diretor da RTP e da ANOP. O documento realça o seu compromisso com a defesa das liberdades fundamentais, dos direitos humanos e a luta contra a discriminação racial, que o levaram à prisão e ao exílio, e a sua participação ativa em movimentos como a campanha de Humberto Delgado e a Frente Patriótica de Libertação Nacional. A Assembleia da República expressa o seu pesar e reconhecimento pela sua contribuição ao jornalismo e à liberdade.","Como um Voto de Pesar, o propósito do documento é prestar homenagem a uma figura pública e reconhecer a sua importância. Neste sentido, o documento é totalmente consistente com o seu objetivo. Detalha a vida e as contribuições de Carlos Veiga Pereira de forma a justificar a homenagem prestada pela Assembleia da República. Não se trata de uma proposta legislativa ou de implementação de políticas, pelo que não existem inconsistências em termos de objetivos versus implementação. A informação fornecida realça o perfil de um jornalista e ativista comprometido com a liberdade e os direitos humanos, solidificando o mérito da homenagem.","Sendo um Voto de Pesar, este documento não tem qualquer impacto fiscal direto. Não propõe alterações na legislação, nem alocação de fundos, nem afeta as receitas ou despesas do governo. O seu efeito é puramente simbólico e de reconhecimento.","Basicamente, este papel é uma espécie de homenagem oficial do Parlamento a um senhor chamado Carlos Veiga Pereira, que morreu com 91 anos. Ele foi um jornalista muito importante e um ativista pela liberdade em Portugal, daquelas pessoas que lutaram contra a ditadura e pelos direitos de todos. O documento conta a vida dele, desde que nasceu em Angola, os jornais onde trabalhou (até no famoso 'Le Monde' em Paris!), como foi diretor da RTP e até preso e exilado por causa das suas ideias. No fundo, o Parlamento está a dizer adeus e a agradecer-lhe por tudo o que ele fez pelo jornalismo e pela liberdade.",[3],Success,1,Homenagem Parlamentar a Carlos Veiga Pereira,PS,Success,,2025-06-12T15:40:01.317786
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 4,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111007&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=bzkf1IqMOXsipTk8NEhlJI7fwcshcZUAs0A4lIKYC6KTvIwljrDhwLphMXv6rDQrWllKNqWmh93C9QMq7dwMjuCWrNuJtw0odImtY79Lf3BJaz9taQZM%252fZB9eWFp6HM%252bLVV60XU8G0TKKaXOtLtI1gdX%252bQ9Cv9%252bx0MD2tV2Z8IY%252fXeLDKCs3UI5S6wiJf%252fra4hl2Yncg5x4SxekcRlRpk4mjS0NFCxtqRLqWDnSXUy7hfgW9wVE187Wy%252f%252bUT7M8%252fMXwL1kg9BWdja7mzmp%252fNEksygpP7hZRj4yTcNEM96%252b31jDUhRz%252bUiHZFB5woWk2WNsTNZLlg88%252fvY4WuqqwGLkr5VAUMuprJYhmOf5TdIk68DOY%252fyLceIkjzzvzpF1WZnOqpVIdvqbqPbbHSdJbNJZyeHAEwmWXvwe4rla1kBIA%253d&fich=9008e816-4357-4e77-908c-bfaa7ab4c92b.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111007_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um voto de pesar formal do Grupo Parlamentar do CDS-PP na Assembleia da República Portuguesa, expressando condolências pelo falecimento de João Martins Vieira. O voto destaca a sua vida dedicada ao serviço público, em particular na Câmara Municipal de Lisboa como Deputado Municipal e Vereador da Cultura, e a sua extensa carreira profissional no setor do turismo, com passagens pelo Banco Mundial e União Europeia. Salienta também a sua contribuição para o meio académico e o reconhecimento da sua dedicação ao País e à cidade de Lisboa.","O documento, sendo um voto de pesar, tem como objetivo homenagear a memória de uma figura pública e expressar as condolências do parlamento. Não se trata de uma proposta legislativa com detalhes de implementação, mas sim de um ato simbólico. Neste contexto, o documento cumpre o seu propósito de forma eficaz, fornecendo uma biografia detalhada que justifica a homenagem. A descrição da sua vida profissional e cívica é consistente com o objetivo de celebrar o seu legado e a sua dedicação. Não existem inconsistências intrínsecas a este tipo de documento.","Este voto de pesar é um ato parlamentar de natureza simbólica e não implica qualquer despesa ou receita adicional para o governo. Assim, o seu impacto fiscal é nulo.","Isto é uma espécie de homenagem oficial do partido CDS-PP no Parlamento português, a lamentar a morte do João Martins Vieira. É um reconhecimento do que ele fez pela comunidade, especialmente em Lisboa, onde foi vereador, e pelo trabalho que desenvolveu na área do turismo e no ensino. É uma forma de dar os pêsames à família e amigos, e de dizer que ele deixou um bom legado.","[1, 4, 9, 10]",Success,1,Voto de Pesar pelo Falecimento de João Martins Vieira,CDS-PP,Success,,2025-06-12T15:40:24.092335
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 5,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111008&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=egj9Lh76PRespvZt8z45TVbOVDDOE6r%252bQJruGkJEPiGWZxaGNUo9xfWDehd2VyZWUuGQa1z%252bcOV1Aw6%252fIutmRwxh7K4TcgXls%252btaq7K16OEeKwAVS1u67%252fe3DO197eNLDCrgLAFemDLOkdGRWNVcqCiEPoMtO1Yf8tVtrIb9HuSGJPA%252f3ZQ3ytVj9G%252bAJaKMxyOxGTblJC%252fwRw0swThPwkWIPwZp5yI4YU9SB2c8By2JeAP9FqJXzk8HsiFIMDXY2J7Yg08MtF2VObXR3lFoOMkb9lx0uGZRQUpZJsqQPTdg1pq5nDhRZxh%252fjMx7aXDAK0QMy3HJk5LAKjcIZFErMEvKorgo39%252fjfNr3b06iSFYmTIhuOy2LHV6VtVVujOuYAdRI%252bess4rrheTeOsu%252fP5g%253d%253d&fich=589b2152-e6f9-4011-bfc1-6575387a4e34.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111008_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um Voto de Pesar apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista na Assembleia da República, em homenagem a Joaquim Romero Magalhães, antigo Deputado à Assembleia Constituinte, falecido. O documento detalha a sua vida e carreira notável, incluindo a sua formação académica em História e Economia na Universidade de Coimbra, a sua carreira como professor universitário catedrático, o seu envolvimento no associativismo académico durante a ditadura, e a sua intervenção política como deputado, Secretário de Estado da Orientação Pedagógica e Presidente da Assembleia Municipal de Coimbra. Sublinha ainda os seus cargos de direção na Faculdade de Economia e as suas colaborações internacionais como professor convidado e Comissário-Geral para as Comemorações dos Descobrimentos Portugueses. O Voto de Pesar expressa o profundo pesar da Assembleia da República pela sua perda e o reconhecimento das suas qualidades e contribuições para o país.","Este documento é, por natureza, um ato formal de tributo e reconhecimento, e não uma proposta legislativa com detalhes de implementação ou objetivos de política que possam ser analisados quanto a inconsistências. O seu propósito principal é prestar homenagem e expressar pesar pelo falecimento de uma figura pública notável. Neste sentido, o documento cumpre o seu objetivo de forma exemplar. A apresentação detalhada e elogiosa da vida, carreira académica, intervenção cívica e política de Joaquim Romero Magalhães demonstra uma clara intenção de realçar o seu legado e a sua importância para a história e sociedade portuguesas. As informações fornecidas alinham-se perfeitamente com o objetivo de um voto de pesar, que é recordar e honrar a memória do falecido, justificando plenamente a homenagem da Assembleia da República.","Este ""Voto de Pesar"" não tem qualquer impacto fiscal direto. Trata-se de um ato simbólico e protocolar da Assembleia da República, não envolvendo alterações nas despesas ou receitas públicas. Quaisquer custos associados (como impressão do documento ou tempo de sessão plenária) são marginais e fazem parte das operações rotineiras do parlamento.","Isto é tipo uma homenagem que a Assembleia da República, mais especificamente o Partido Socialista, fez para um senhor muito importante chamado Joaquim Romero Magalhães, que faleceu. Ele foi um craque em muitas coisas: professor universitário, político que ajudou a construir a nossa democracia logo depois do 25 de Abril, Secretário de Estado e até presidente da assembleia municipal de Coimbra. Também esteve ligado a coisas internacionais e à diplomacia. No fundo, o Parlamento está a dizer que sente muito a partida dele e que reconhece o grande contributo que ele deu ao país.","[1, 9, 10, 11]",Success,1,Voto de Pesar pelo Falecimento de Joaquim Romero Magalhães,Partido Socialista,Success,,2025-06-12T15:40:38.168661
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 6,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111006&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=bsfbhk7u94zUUo2%252fb8Fe0O8sHA%252fIBT3zsLIxIYcpBgJjtF2cXssU%252bEdMn4RSuviN2WsM%252f0i4%252bLuqBI4%252b4tv6kuruZQB50kck0IawupPxGwOFbeQOHKc1Fez%252bq8i4Argijq07UCdqn%252b0KITs2Y62m7U%252fOqQXNJwEvwQeS90iDIMuOp1o4qjSXMknIG5XdXphOfcCgs7fMbs9JeycGcuAPuO5PLkTDtpBFy4WRn9oLwLJj5tEpUES1en0cX3%252fFHiYiPAfbV417nhO2zyOqd1vsK1KNeCN8ljzqGNoOUDz0hs910QuZ0GtRM63EH6KEnJea5PtKmEFXumVdasQ0vsl%252b7XhK6Iwa2DK53ySG9RttstRF6jqhpmHiFUlWKl3qyPb7p3ABI4XMkOphvK8aFdrrDw%253d%253d&fich=6e4bcc94-3b04-4ac5-a539-3557bfe83ff8.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111006_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma manifestação formal da Assembleia da República Portuguesa, expressando profunda consternação, solidariedade e pesar para com o Povo e as Autoridades da Indonésia. O voto surge na sequência do trágico tsunami que atingiu o Estreito de Sunda em dezembro de 2018, que causou centenas de mortos, milhares de feridos e avultados prejuízos materiais. Menciona ainda outros sismos recentes nas Ilhas de Lombok e Celebes. O objetivo é transmitir condolências e apoio emocional perante as catástrofes naturais que afetaram o país.","Este documento é um 'Voto de Solidariedade e Pesar', que tem uma natureza puramente simbólica e diplomática. O seu objetivo principal é expressar a empatia e o apoio moral do Parlamento Português a uma nação amiga afetada por desastres naturais. Não existem detalhes de implementação de políticas ou medidas concretas a analisar, nem são identificadas inconsistências. O documento cumpre plenamente o seu propósito declarado de transmitir solidariedade e pesar através de uma declaração parlamentar oficial.","Este voto não implica qualquer impacto fiscal direto. Não prevê aumento ou diminuição das despesas governamentais ou das receitas públicas, sendo uma declaração de caráter meramente político e simbólico. O efeito líquido nas finanças públicas é nulo.","Em termos mais simples, o Parlamento português está a dizer que ficou muito triste com o que aconteceu na Indonésia, por causa do tsunami e dos sismos que provocaram tantas mortes e estragos. É uma forma de mandar os pêsames e mostrar solidariedade ao povo indonésio, tipo 'estamos convosco neste momento difícil'.",[10],Success,1,Voto de Solidariedade às Vítimas de Tsunami na Indonésia,Assembleia da República,Success,,2025-06-12T15:41:02.763300
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 7,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=110999&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=oHLrrmFosCXLFP1IkT9xa2wJc6qlLv6ZMEVLhu%252b6wKracfUIaI0gUuOxSO%252b0e790B5ZYhnjVmdfTiPnk6UNly09NEH99fR83zmr3%252f7Sj7OTbL4L7kGR1CwmMwWXOfWbjiBGUHb4%252fSgN57176UJukhoXCxpD3PXO5s0ja1RxqUf8HCcIBewuWIi2irpgAqsZ%252bHnyAfFnisGwIRD57us60WYUXbNHKPca4iRmUtHWSxMsyvCjZ5OMWIdas%252b22IL%252fZ449f5vsc04wg9Is4BHuJblLQz9ojgqCl04pb9kjWf1AnBRJ%252fQPN%252f4nE6OM3CfriNZINk%252b4f12cgkq%252b43pSaSn09qVnVe%252b27Ek11zowyKSD9PHxUu40YR1yE3uucmwQLsiC7fOKKCkAdimBrCSpzC%252fZL1WguAHNI1iectmyoCvhGw%253d&fich=b83eddf7-a015-4577-87b6-f4c1565640db.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_110999_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta é um voto de condenação da Assembleia da República Portuguesa à decisão do Japão de se retirar da Comissão Baleeira Internacional (CBI) e de retomar a pesca comercial de baleias a partir de 2019. O documento relembra que a CBI foi criada para a conservação das populações de baleias e que em 1986 decretou o fim da caça comercial. A decisão japonesa é vista como contrária aos esforços de preservação e sustentabilidade, tendo sido criticada por grande parte da comunidade internacional e organizações ambientais.","O documento é internamente consistente na sua argumentação. O objetivo da proposta, que é manifestar desagrado e condenar a decisão do Japão, apelando ao seu reingresso na Comissão Baleeira Internacional e ao cumprimento dos princípios de sustentabilidade, alinha-se perfeitamente com os detalhes de implementação do próprio 'Voto de Condenação'. Não são identificadas inconsistências, uma vez que se trata de uma declaração de posição política e não de uma proposta com medidas de implementação complexas.","Esta proposta é um 'Voto de Condenação' sobre uma questão internacional e não implica diretamente alterações na legislação ou políticas internas de Portugal que pudessem ter um impacto fiscal significativo. Não aumentará nem diminuirá as despesas ou receitas do governo português, sendo o seu efeito fiscal global negligenciável.","Basicamente, o Japão decidiu sair de um clube internacional que protege as baleias para poder voltar a caçá-las. A Assembleia da República em Portugal não gostou nada disso, acha que é uma má ideia para o ambiente e para os esforços de proteger os animais, e está a dizer ao Japão para voltar atrás e respeitar as regras de sustentabilidade que a maioria dos países segue.",[6],Success,1,Condenação à saída do Japão da CBI e retoma da pesca baleeira,PAN,Success,,2025-06-12T15:41:19.604520
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 8,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111005&ACT_TP=VOT,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=pu1bZmMs4YBmKt3SKmtK88nBBAtExpjw60uINULzLowBU4vYE6m2IvUFAXHYZa5oi3Mqpmj%252fq2V9DOR8zJ23bkRhY0FiegAl7yqq2MJHT06xTw6LhOeVuLvPEIjCkJKbHdfd7Q6LXnZcHMqDEGGVrCsteUhG%252bkHQtJ%252bz8%252fUlJ7fRcu7z77Qvt2Ri3ZyEkKV3uF%252bEkqTyOBgXHABgWaFsaf%252bl%252fYK1TPD68XS8gqNe%252b75a43aXhW8h0cxaKC%252bHtY7KNvKwNt6%252fMK0pofGmDS3ipxWuqClhbyYJnj8v5mV8zVa0%252f%252bJ0k%252bUSUk3oZhSq0v0Xzz2HjJzYXBANUBQHlimg9huLT%252bqbEO5KjoJzr%252bHnojDv%252baJ9dvDumsys%252b0qQrz2Ort5n8xrpWUSy4z%252fL89w2fg%253d%253d&fich=6f990760-b7e4-4252-bc68-7f7c0dc66bfb.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111005_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um voto de congratulação do Grupo Parlamentar do CDS-PP, apresentado na Assembleia da República, pela promoção da Coronel Regina Mateus ao posto de Brigadeiro-General. Esta promoção é destacada por ser a primeira vez na história das Forças Armadas Portuguesas que uma mulher atinge a patente de Oficial-General. O voto detalha a sua carreira profissional, incluindo a sua formação em medicina, o seu papel como Diretora do Hospital das Forças Armadas e a sua participação em missões NATO, sublinhando o simbolismo desta conquista para a importância das Forças Armadas e para a igualdade de direitos.","Este documento é um voto de congratulação e não uma proposta legislativa com implementação de medidas. Consequentemente, não existem inconsistências a apontar nos detalhes de implementação, uma vez que o documento em si é a concretização do seu objetivo: reconhecer e celebrar publicamente um marco histórico. O texto alinha-se perfeitamente com o seu propósito de congratular a Brigadeiro-General Regina Mateus, valorizar o seu percurso e realçar o significado da sua promoção para a representatividade feminina e a igualdade nas Forças Armadas.","Este voto de congratulação, por si só, não tem um impacto fiscal direto que aumente ou diminua as despesas ou receitas governamentais. A promoção da Brigadeiro-General Regina Mateus a um posto superior, como qualquer outra promoção militar, acarreta uma alteração salarial que representa um aumento marginal na despesa com pessoal. No entanto, este documento parlamentar limita-se a celebrar um evento já ocorrido, não sendo a fonte orçamental ou a proposta que origina essa despesa. O efeito líquido orçamental deste voto é nulo.","Basicamente, o partido CDS-PP no Parlamento está a dar os parabéns à Regina Mateus porque ela foi promovida a General, e é a primeira mulher de sempre a conseguir chegar a este posto nas Forças Armadas Portuguesas. Ela é uma médica militar com uma carreira super impressionante. Este reconhecimento é importante porque mostra que as mulheres estão a ganhar mais espaço e a chegar a lugares de chefia no exército, o que é um passo grande para a igualdade.","[2, 0, 5]",Success,1,Congratulação pela promoção de Regina Mateus a Oficial-General,CDS-PP,Success,,2025-06-12T15:41:31.501088
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43085,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43085,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252fDuWqCN6s3Ew9%252fa68%252bxYBUlKv9zuAhfzgtuDntLc0DEz6dwJetGY0Wg77N3XSXtW9R1I0dl6U8sscj01kzvDQUZp5k4mNb01Fg3%252b%252ffxqcz7bgl3qTHXZAwVirLgivGNe%252bXCq9EiifNuhPYh14HmSvSs%252fLRnDbqNNZMlqV7im6HMB9fGuixGFTM%252fpgTFIrUbayl%252fmbrpVfNDzFqtzu2Elu1H1KpsQOGdxVrETYgq5pGVsRA%252fOLKiZQ4w%252bqAJrbst3asp53i8jlDc4RKqqNIJ280%252b1rqnF8InKQokRBxK4wLBaTao%252fTWCxDWcBJrf5iR9hrBTG%252fE%252bovNnhm70ptJf5A2V9uEKwxWlkzODxrietPO7P9eqBhuUES8GVtnKtqdqI&fich=fba497d4-5836-41f1-984c-f4d08085b7d9.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43085_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa transferir a responsabilidade pela cobrança coerciva de custas judiciais, multas, coimas e outras quantias pecuniárias devidas ao Estado, que resultam de processos judiciais ou decisões administrativas, da alçada dos tribunais judiciais para a Autoridade Tributária e Aduaneira. O objetivo é unificar os procedimentos de cobrança com os já existentes para dívidas fiscais, libertando recursos dos tribunais para outras tarefas e tornando o processo de cobrança mais eficiente e uniforme.","A proposta apresenta uma lógica coerente e alinhada com os objetivos declarados. A transferência da cobrança coerciva de custas, multas e coimas para a Autoridade Tributária e Aduaneira é justificada pela sua natureza tributária e pela comprovada eficácia do processo de execução fiscal já existente noutras áreas. A implementação desta medida, ao centralizar e especializar a cobrança, deverá efetivamente libertar recursos dos oficiais de justiça para as execuções comuns, contribuindo para a redução da pendência processual e a melhoria da administração da justiça. Não são detetadas inconsistências entre as intenções e os mecanismos propostos para a sua concretização, que incluem alterações diretas à legislação relevante, como o Código de Procedimento e de Processo Tributário e o Regulamento das Custas Processuais.","Esta proposta deverá ter um impacto positivo nas finanças públicas. A expectativa é que a centralização da cobrança coerciva na Autoridade Tributária e Aduaneira, devido à sua especialização e eficiência comprovada, resulte num aumento da receita governamental proveniente da recuperação de dívidas de custas, multas e coimas. Por outro lado, o alívio da carga de trabalho dos tribunais nesta área pode levar a uma diminuição das despesas operacionais do sistema judicial a longo prazo, embora possa haver custos iniciais de adaptação para a Autoridade Tributária. O efeito líquido será, provavelmente, um aumento das receitas e uma maior eficácia na gestão dos recursos públicos.","Imaginem que, quando alguém tem uma dívida ao Estado por causa de uma multa ou de custos de um processo em tribunal, em vez de ser o tribunal a andar atrás desse dinheiro, passa a ser a 'finanças' a tratar de tudo, tal como faz com os impostos. A ideia é que assim se consiga cobrar mais facilmente as dívidas, e os funcionários dos tribunais podem dedicar-se a outras coisas mais importantes, tornando todo o sistema mais rápido e justo.","[3, 4]",Success,1,Transferência da Cobrança de Custas Judiciais para Autoridade Tributária,Governo,Success,,2025-06-12T15:41:49.709081
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43089,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43089,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=3au6%252f1WiPedrm3bEOXAr8m7c49axvExd44svKtqiiR00UzKZb49bwq4z8yKCSV5ozCj5JwPlipVRi2oB1%252b9il01EZdWq61memX7hg%252fgAd1ekgtrJ7JJnj9SDzTZklh75ooH%252fYt%252bShzhyol0c8jA6kNwZuLvWFyUMBcTJJjZwOszEJRzYx7eVmx%252bZX5KhvcCHZRIpHCIzaUgChHeHH%252fXqPRCiY3VN1Ta35wsQ5bVe0xpi0QTZuleoc4fx9Q%252frQA573%252bW0kJx337o8hWiwu6BjFAxIQmPT4W2OpfgADzTtaABB7eIQyMzUQUVoyGjHCImo%252blgWuIfQLyPIFgFsqWtn0RjJgg7Z0uZjaCYJ30HP6dfSffjKVVVvrBsTRzhAF%252fkf&fich=dc46ffd2-0a1a-4f07-b301-9203612baa52.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43089_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa reforçar o combate à violência, ao racismo, à xenofobia e à intolerância em espetáculos desportivos em Portugal. O documento atualiza e altera a legislação existente, atribuindo novas competências à Autoridade para a Prevenção e o Combate à Violência no Desporto (APCVD). As principais medidas incluem o aumento das coimas, a obrigação de registo de grupos organizados de adeptos e o uso de bilhetes eletrónicos para zonas especiais, a proibição de certos objetos nos recintos, o reforço da segurança privada e a implementação de sistemas de videovigilância. O objetivo é garantir a segurança e a tranquilidade na fruição dos espaços públicos e dos eventos desportivos.","A proposta de lei demonstra um alinhamento claro entre os detalhes de implementação e o objetivo de combater a violência, o racismo, a xenofobia e a intolerância no desporto. A criação da APCVD centraliza e especializa a fiscalização e a aplicação de sanções. O aumento das coimas e a introdução de penas acessórias mais dissuasoras, como a interdição de acesso a recintos, visam desencorajar comportamentos ilícitos. A exigência de registo de grupos organizados de adeptos e a venda eletrónica de bilhetes para zonas especiais aumentam a rastreabilidade e o controlo sobre os intervenientes. A obrigatoriedade de videovigilância e a presença de gestores de segurança reforçam as medidas preventivas e a capacidade de resposta. Não se identificam inconsistências evidentes; pelo contrário, as medidas propostas parecem ser um esforço coerente para abordar as diversas facetas do problema da violência no desporto.","Prevê-se um aumento nos gastos governamentais, principalmente associados à operacionalização da Autoridade para a Prevenção e o Combate à Violência no Desporto (APCVD), que inclui custos de pessoal, infraestruturas e formação. Haverá também um aumento das exigências e custos para os promotores de espetáculos desportivos (clubes, associações), que terão de investir em sistemas de videovigilância, segurança privada qualificada, sistemas de bilhética eletrónica e adaptações de infraestruturas. Em termos de receita, a proposta prevê um aumento das coimas aplicadas, sendo que 20% do produto das mesmas reverte para a APCVD e 10% para as forças de segurança. No entanto, é provável que o impacto líquido seja um aumento global da despesa para o Estado e, especialmente, para os organizadores e promotores, superando o incremento de receita das coimas.","Isto é uma proposta para apertar as regras no desporto, principalmente no futebol, para acabar com a porrada, o racismo e a intolerância. Basicamente, os clubes e as federações vão ter de ser mais rigorosos com a segurança nos estádios. Vão ser criadas zonas especiais para adeptos, com bilhetes eletrónicos e controlo mais apertado. Quem andar a armar confusão ou a usar material proibido vai pagar multas maiores e pode ser proibido de ir aos jogos. Até os clubes podem ser punidos com jogos à porta fechada se não cumprirem as regras. É para que ir aos jogos seja mais seguro e tranquilo para toda a gente.","[3, 5]",Success,1,Reforço do Combate à Violência no Desporto,Governo,Success,,2025-06-12T15:42:17.556010
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43251,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43251,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=4vJzk0avGU6Gx36fO8RvMK%252bAjFLNjUhu24V%252bpLxPj9xvB2HUZxL1xS5kGCXUOOI%252bU9F1VNofP%252b849%252fxXdAHoUEC27iPTDhxHccZNTSIDePzuPA%252fp%252bGH%252by7ijEJkn4Q%252fH1HyCdJmfxxuHDJKKju481uf%252bcMCnKZgssDT4oulnaIw31N9k%252fWDxbO81CR0zqlNchiE5RR6n39vby%252bTbVCH8PkEU1QLvp8UPbR2WSfuypt%252flrCNjfnKO3qxDpDhs21K7UQPmcIjHerN0Htp4drXcXEDEgo3GyRNVx3gEFe3HoTHjSQKeg0VU6AtuquWoaFrstjanhyGQOTrGZHnfrV%252bP4HZXg2P9jJZ6kTI75wS0o0U%253d&fich=969e730b-1ff2-494a-8108-83a3a67aab93.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43251_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de resolução, apresentada pelo PCP, visa revogar o Decreto-Lei n.º 104/2018, de 29 de novembro. Este decreto-lei anterior estabelecia o quadro para a transferência de competências na área das estruturas de atendimento ao cidadão (como as Lojas do Cidadão) do governo central para os municípios. Em termos simples, o PCP pretende travar o processo de descentralização e manter a gestão destes serviços de atendimento público a nível central.","O documento é um Projeto de Resolução, o que significa que é uma iniciativa parlamentar que propõe uma ação legislativa à Assembleia da República, em vez de implementar uma mudança diretamente. A sua intenção é clara: reverter uma decisão legislativa anterior relativa à descentralização. Não existem inconsistências na lógica interna da proposta; o seu objetivo é impedir a transferência de competências para os municípios no domínio das estruturas de atendimento ao cidadão, e a revogação do Decreto-Lei n.º 104/2018 é o método direto para alcançar esse fim, alinhando perfeitamente a implementação com o objetivo declarado.","A revogação do Decreto-Lei n.º 104/2018 significa que as competências e as despesas associadas às estruturas de atendimento ao cidadão permanecerão sob a alçada do governo central, em vez de serem transferidas para os orçamentos municipais. Consequentemente, isto resultará num aumento da despesa pública do governo central, uma vez que este continuará a ser responsável pela manutenção e operação destes serviços, em vez de essa responsabilidade ser descentralizada. Não há impacto direto na receita do governo. O efeito líquido é que a despesa global com estes serviços permanecerá centralizada, o que representa uma maior carga para o orçamento central comparativamente ao cenário de descentralização.","Para simplificar, o PCP quer deitar por terra uma lei que passava a gestão dos balcões onde os cidadãos tratam dos seus assuntos (tipo Lojas do Cidadão) para as câmaras municipais. Eles preferem que esses serviços continuem nas mãos do governo, ou seja, em Lisboa, em vez de estarem espalhados pelas autarquias. Provavelmente acham que assim funciona melhor ou que os municípios não têm ainda condições para as gerir.",[9],Success,1,Anulação de Lei sobre Serviços de Atendimento Municipal,PCP,Success,,2025-06-12T15:42:58.516417
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43165,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43165,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=gMh2f3gw6iWGhH3bT2q34BOQZHbEYzFZCffbO5TLN%252fMzSXHyEBXc5RMwhOiA5FW7%252f9IPbFL2fVA3K4O%252bzBrSKa9lkLXmZLNH8zzFf45LNy77neSQ%252bewj3mflKDV4%252f6zwrw%252fRDAWYPrXibUzzLmVMFMfUg2Q%252bMHO2Dfzf9WEcZ9ZvkNCFZQEvcljSPXom3uavZs%252bUZtKNXgWuBsolVeUonkyIZJhYqzt75z%252fVPbq7wLvQAsD%252fDL%252f71lgQzsTymfYJme0lO2J6dW7%252feXMJP9UgvAtI2j35O9OD4FZHEN%252fxoG1XjJ37%252b4EFFDaYVPqhVjvNPtmFOHEuHk7hnuxfGOkWWdzZFjSGCWB44t%252bVLL88YxE%253d&fich=f9d0cbfd-faad-4472-b678-76c3d6e77caf.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43165_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma apreciação parlamentar do Partido Comunista Português (PCP) sobre o Decreto-Lei n.º 104/2018, que transfere competências para os órgãos municipais na área dos serviços de atendimento ao cidadão. O PCP critica veementemente este processo, argumentando que se trata de uma 'desresponsabilização' do Governo central, que transfere encargos para as autarquias sem lhes garantir os meios financeiros, técnicos e humanos adequados. O partido salienta que o diploma desrespeita prazos legais, não se baseia em estudos de impacto e viola a Lei das Finanças Locais por não incluir verbas necessárias no Orçamento do Estado. Defende que a transferência de competências deveria ser feita através de proposta de lei e não de decreto-lei, para garantir discussão parlamentar.","O documento do PCP é, em si, uma análise crítica detalhada da implementação da descentralização em Portugal, apontando várias inconsistências e desalinhamentos entre os objetivos declarados e os pormenores de execução. As principais falhas apontadas são:

1.  **Desrespeito de Prazos e Fragmentação:** O PCP critica a não observância dos prazos da Lei n.º 50/2018 e a abordagem 'parcelar' da descentralização, que não considera a organização administrativa do Estado como um todo. Isto leva a uma implementação desorganizada e potencialmente ineficaz.
2.  **Falta de Fundamentação e Avaliação:** É sublinhada a ausência de estudos que fundamentem a transferência de competências e de avaliações rigorosas do seu impacto financeiro, técnico, de recursos humanos e organizacional. Esta lacuna impede uma decisão informada e justa, podendo comprometer a qualidade dos serviços.
3.  **Transferência de Encargos sem Meios:** A principal crítica é que a legislação não assegura a transferência de 'meios adequados'. A criação do Fundo de Financiamento da Descentralização é vista como insuficiente, pois o modelo de distribuição das verbas carece de regulamentação clara e os mapas financeiros não constam do Orçamento do Estado para 2019, violando a Lei das Finanças Locais. Isto demonstra um desalinhamento fundamental, pois o objetivo de uma descentralização eficaz implica a dotação de recursos equivalentes às responsabilidades transferidas, o que o PCP argumenta que não acontece.
4.  **Desresponsabilização do Estado Central:** O PCP classifica o processo como uma 'inaceitável desresponsabilização do Governo', transformando a descentralização numa mera 'transferência de encargos para as autarquias'. Isto contraria o princípio de uma coesão nacional e de um acesso universal aos bens e serviços públicos, uma vez que a capacidade das autarquias para os providenciar pode ser comprometida.
5.  **Transferência para Entidades Não Autárquicas:** A transferência de competências para entidades intermunicipais que não são autarquias, nem integram a organização administrativa do Estado, é vista como um erro que complica a estrutura de governação e a responsabilidade.
6.  **Desvirtuamento do Processo Legislativo:** O PCP defende que, dada a relevância e complexidade do processo, os diplomas setoriais não deveriam assumir a figura de decreto-lei, mas sim de proposta de lei, para permitir uma discussão e apreciação aprofundadas na Assembleia da República. A utilização do decreto-lei é vista como uma forma de contornar o escrutínio parlamentar, comprometendo a transparência e a democraticidade do processo.","O documento sugere que esta proposta terá um impacto fiscal significativo, sobretudo ao nível das autarquias. Estima-se que resultará num **aumento dos encargos e despesas para as autarquias locais**, uma vez que lhes são transferidas competências sem a correspondente transferência de 'meios adequados' (financeiros, técnicos, humanos). Por outro lado, para o Governo central, implicará uma **diminuição das suas despesas diretas** nestas áreas, configurando o que o PCP designa como uma 'desresponsabilização'. No entanto, o efeito líquido para o conjunto do setor público poderá ser ambíguo. Se as autarquias não conseguirem suportar os encargos, poderá haver degradação dos serviços ou necessidade de reforços orçamentais futuros, pressionando o orçamento de estado a médio prazo. A não inclusão dos mapas de financiamento no Orçamento do Estado para 2019 viola a Lei das Finanças Locais, o que agrava a incerteza fiscal para os municípios. O impacto fiscal global será de uma maior pressão financeira sobre o poder local, podendo levar a que os municípios tenham de cortar noutras áreas ou procurar novas fontes de receita para compensar o aumento das despesas.","Então, o PCP está a dizer que o Governo está a 'despachar' responsabilidades para as câmaras municipais, tipo gerir os balcões de atendimento ao cidadão e os serviços para emigrantes, mas sem lhes dar a guita (dinheiro) ou os meios para fazerem a coisa em condições. Para o PCP, isto não é descentralização a sério; é mais uma manobra para o Governo se 'livrar' dos encargos e passar a fatura para as autarquias. E, pior, fizeram-no através de um decreto-lei, sem passar pela 'conversa' e votação na Assembleia da República, que, no fundo, devia ter tido a palavra final sobre um assunto tão importante.","[4, 5, 9]",Success,1,PCP critica descentralização de serviços públicos para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:43:23.278250
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43252,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43252,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=af6p96C0H4TzqikQDl1X6v1CPXlvvVteAqwtgNjBUNCcUsxgeEprMftpK%252fI94LohtCrctqg3Q0uMcY80%252f%252fcW04KlCTxvqCzFy6YfBEwx1flYqofsGj8cx8DiZVRJgBRK7eZn3pDev4bOsaUuUhDKXzZMcw76fqMnpzHEIMcLjRvSBYslk51%252fPewn3JKVCtfmINNUZiSCCYBr3gIHq7VBjB5Qc%252fCU83YL8oX%252fhUGyMIzz2SW9L7qM5c8Ub0pkppnqaRLTJslgQrfqp1EACjVBzv%252b2m4yBjVXfC3f6G2fU54ErBwXBA6lskl%252bFr39AS9Rzzm%252fkaBuL%252b4NG%252brzmNEEaGFj%252b25ue43Iz5xSlO2iSjfnk5wcFr587uQTXYyLaWDEI&fich=d32be746-a85b-4c5c-ac06-f981a711b5f9.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43252_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este Projeto de Resolução, apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português (PCP), visa revogar o Decreto-Lei n.º 107/2018, de 29 de novembro, que estabelecia a transferência de competências para os órgãos municipais no domínio da gestão do estacionamento público. Em termos práticos, se a proposta for aprovada, a responsabilidade pela gestão do estacionamento público não passará para as autarquias locais, permanecendo sob alçada do governo central.","O objetivo deste Projeto de Resolução é claro: impedir a descentralização da gestão do estacionamento público para os municípios, revertendo uma decisão já tomada através de um Decreto-Lei. A sua implementação é direta e coerente com o objetivo, uma vez que propõe a 'cessação de vigência' do diploma legal em questão. Não existem inconsistências internas no documento. A proposta alinha-se perfeitamente com o seu propósito de travar a transferência de competências nesta área, assegurando que o controlo e a administração do estacionamento público se mantêm centralizados.","Se esta proposta for aprovada, o governo central manterá as competências e as responsabilidades financeiras associadas à gestão do estacionamento público. Isto implicará um aumento das despesas do governo central para gerir esta área, mas também a retenção das receitas geradas pelo estacionamento. Para os municípios, a aprovação significaria uma diminuição das suas responsabilidades e, consequentemente, uma redução das suas despesas previstas e das potenciais receitas que adviriam da gestão do estacionamento. O impacto orçamental líquido para o Estado, no seu todo, dependerá do balanço entre os custos e as receitas que o estacionamento público representa a nível central. No entanto, é expectável que haja um aumento líquido nas despesas da administração central, dada a manutenção de uma responsabilidade que seria transferida.","Basicamente, o PCP quer anular uma lei que passava a gestão dos estacionamentos públicos das ruas para as Câmaras Municipais. Eles acham que não deve ser a autarquia a tratar disso, mas sim o governo central a continuar a ter essa responsabilidade. É para que as Câmaras não fiquem com a 'chata' de gerir o estacionamento, nem com os eventuais lucros ou problemas.","[8, 9]",Success,1,Anulação da transferência de estacionamento para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:43:57.185726
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43166,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43166,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=eC89H4F3m7hzlE0Q%252fxG%252bQSEMNembo86qFN3LlfjEIMETjwvhgp%252fiGPFmfZHG1vswhJMpYYIC68MA6kErCCFuyzc9FdeLPQm4f81nfOKzQcRaIyIQ2TiFwDNGvYJD%252baEs9w8zwtsFtiR6566MB79sYB3vvVypW19s0hdiBR8cG52whTdimh8spiwgIkYgcfJkuwoXknZnnlb3qTZWeiT1u3r1%252bV62qBLLzHa%252fz9oQJwZ7hNpAIHvd1tv5IkWC%252bxKzVPlbkZME0NsYVqsLdbO2BnmN98ihRZbvJK%252bTcKhsjL4aH4G8%252bgyQwnnCq7qNzTdDQRk9TI5pToeLVM7jHLb9Ljae%252bbkzA%252fvnMTU0MVR9CoM%253d&fich=103ef237-048c-4975-b00c-d9de6ded7da3.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43166_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma apreciação parlamentar do Partido Comunista Português (PCP) sobre o Decreto-Lei n.º 107/2018, que transfere para os municípios a gestão do estacionamento público. O PCP critica o modo como o Governo está a conduzir o processo de descentralização, argumentando que é feito de forma incompleta e desresponsabilizada, sem garantir os meios financeiros, técnicos e humanos adequados às autarquias, e sem uma avaliação rigorosa do impacto. O PCP defende que este tipo de transferências de competências deveria ser feito através de propostas de lei, discutidas e votadas no Parlamento, e não por decretos-lei do Governo.","O documento, em si, é uma análise crítica que aponta várias inconsistências na forma como o Decreto-Lei n.º 107/2018 foi implementado. A principal crítica é que a transferência de competências para as autarquias no domínio do estacionamento público não se alinha com o objetivo de uma verdadeira descentralização. Em vez disso, é vista como uma ""transferência de encargos"" para as autarquias, sem a devida dotação de meios e sem um planeamento ou avaliação prévia robusta. O PCP salienta: 1) O desrespeito pelos prazos da Lei n.º 50/2018; 2) A natureza 'parcelar' da descentralização, que não considera a organização do Estado como um todo; 3) A ausência de estudos de impacto financeiro, técnico, de recursos humanos e organizacionais; 4) A não garantia de transferência dos meios adequados, com o Fundo de Financiamento da Descentralização a não ter os seus mapas no Orçamento do Estado para 2019; 5) A transferência direta de competências para entidades intermunicipais que não são autarquias; 6) A utilização de um decreto-lei em vez de uma proposta de lei, contornando o debate parlamentar. A implementação, segundo o PCP, não só não alinha com o objetivo de uma descentralização eficaz, como o distorce, criando problemas para as autarquias.","De acordo com a análise do PCP, a proposta, tal como está, irá provavelmente aumentar os encargos financeiros para os municípios e entidades intermunicipais, uma vez que as competências são transferidas sem a garantia de meios financeiros adequados. Isso implica que as autarquias terão de suportar os custos de regulação, fiscalização e gestão do estacionamento público, possivelmente afetando os seus orçamentos. Para o governo central, a transferência de competências pode significar uma diminuição da sua despesa direta nessas áreas, pois as responsabilidades são 'descarregadas'. No entanto, a falta de previsão dos mapas do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento do Estado para 2019 sugere que a receita para as autarquias não está garantida ou é insuficiente. O efeito líquido será um aumento da pressão financeira sobre o orçamento local e uma possível diminuição da despesa central, mas sem uma compensação fiscal adequada para as autarquias.","Basicamente, o PCP está a reclamar porque o Governo passou a batata quente do estacionamento para as câmaras municipais sem lhes dar dinheiro ou condições para gerir a coisa como deve ser. É como se te dessem uma tarefa enorme no trabalho, mas sem te dar as ferramentas ou o salário extra para a fazer. O PCP diz que isto não é descentralização a sério, mas sim o Governo a livrar-se de um problema, e que estas decisões deviam ser discutidas e votadas por todos os deputados, não só decididas pelo Governo sem mais nem menos.","[9, 4]",Success,1,PCP critica descentralização da gestão municipal do estacionamento público,PCP,Success,,2025-06-12T15:44:13.093260
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43253,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43253,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=qa52fBj%252fFsgWRFgkaTvVnhR2YzyJxATbSXA%252fZ9MghA3zUei0qe2847hggA6b%252fTiP9c3Z7%252fslYCNBT%252bnbJRUZFSBlVPFDtxXF60em3tEEzIsKC%252fTGV1lZwWKfTLVrylN1l%252b1%252f1DLR3DzC9rdocnguKvBQW%252brOP2o5HS3%252bNC46F3A21J2OYpUe4LqJClb3t9%252fIIo%252fbBWnBemMQhfcWbDRGPg6UHwHPnbxC28y9juxZ3R6khlN8bd5whYoVRPYfdipxTfeGLQPvMYw8nNiMk7iQemfKX6%252bncZ58nL%252fGOObHIIr8GDEa7Mm91lnIRQPnuTv7rCOaWBs0IxxtQFGDQai18M8iBva7jY1%252b9MFfpcD3EUw%253d&fich=c189708a-3efb-440b-8012-574b3d0bd26e.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43253_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este Projeto de Resolução propõe a anulação de um Decreto-Lei anterior (o Decreto-Lei n.º 100/2018, de 28 de novembro) que tinha como objetivo definir e efetivar a transferência de responsabilidades de gestão das vias de comunicação (estradas e caminhos) do Estado central para os municípios. Ou seja, visa impedir que a gestão destas infraestruturas passe para a alçada das autarquias locais.","O documento em si é um Projeto de Resolução, que formalmente ""determina a cessação de vigência"" do Decreto-Lei em questão. Não apresenta uma justificação ou análise das razões para esta determinação. No entanto, a proposta de revogar um diploma que transfere competências para os municípios pode ser interpretada como um reconhecimento de que o quadro de transferência era inadequado, possivelmente por não garantir o financiamento ou os recursos humanos necessários para que os municípios pudessem assumir essas novas responsabilidades de forma eficaz. Assim, a implementação desta proposta (a revogação) alinha-se com o objetivo implícito de evitar que os municípios sejam sobrecarregados com encargos sem a devida dotação orçamental ou estrutura, ou de manter uma gestão centralizada que se considera mais eficiente para o sistema rodoviário em questão. Não há inconsistências internas no documento, que é um ato de determinação parlamentar.","A proposta, ao revogar a transferência de competências para os órgãos municipais no domínio das vias de comunicação, implica que a responsabilidade e os custos associados a estas vias permaneçam sob a alçada do governo central, em vez de serem transferidos para os orçamentos municipais. Isto significaria um aumento (ou a prevenção de uma diminuição) na despesa do governo central, uma vez que continuaria a ser o principal responsável pela manutenção e gestão dessas vias. Por outro lado, resultaria numa diminuição (ou a prevenção de um aumento) na despesa para os orçamentos municipais. Não há um impacto direto na receita fiscal global, mas sim uma redistribuição dos encargos financeiros entre os níveis de governação. O efeito líquido para o orçamento do Estado (incluindo o central e local) dependeria se a transferência original incluía uma dotação orçamental correspondente; ao revogar, os custos permanecem no nível central.","Basicamente, o Partido Comunista Português (PCP) quer anular uma lei que estava a passar a 'batata quente' da gestão de algumas estradas e caminhos do Estado para as câmaras municipais. A ideia é que essas responsabilidades fiquem onde estavam, provavelmente porque acham que os municípios não têm meios ou condições para as assumir, ou que a centralização é melhor para esta matéria.","[8, 9]",Success,1,Revogação da Transferência de Gestão Rodoviária para os Municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:44:37.978199
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43167,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43167,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=9xgNtqPWj0csFkksjy03%252bFx0TTFfMmeo1wXcBrXwCUKhGQnppOTQcF2E7L%252fTukN7KddSTfQAps3kh88H%252f9di7ADpqiJfXACCf4YXmurD6twO4aYI%252fruxduMEVlrtAqah6l7RRgWunxKssB54oUjFoAHmDu41sIJ2%252fPXrsuHlMSNiY2dFKGtiB2av8NQP5JURFl5rDHZCf%252fqMkfWCkzYUacSMg%252bnmsiLXOIUmibTUor1yGor4lxchVYaU8JW5Mdi1ggfT8tuNe2lJG9nOm9lgk2hyahFCITFsZsqn3divPxZoZ85uqFR6uS4M0vf5W45JW2gIFjEj7r8R3JIsfkIuBz2Ls5NaSBuone%252bbk30AhY0%253d&fich=db64ade4-8eaf-46f2-997d-980abed20e1b.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43167_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta é uma apreciação parlamentar do Partido Comunista Português (PCP) ao Decreto-Lei n.º 100/2018. Este decreto transfere para os municípios a gestão de grande parte da rede viária nacional (vias de comunicação) que não sejam itinerários principais ou complementares. O PCP critica esta transferência, alegando que não é uma verdadeira descentralização, mas sim uma forma de o Governo central se desresponsabilizar e transferir encargos para as autarquias locais, sem assegurar os meios financeiros, humanos e materiais adequados.","O documento aponta várias inconsistências na forma como a transferência de competências está a ser implementada. Em primeiro lugar, o PCP alega que o Decreto-Lei n.º 100/2018 desrespeita os prazos previstos na Lei n.º 50/2018 e que não houve um estudo rigoroso de impacto financeiro, técnico ou organizacional das transferências para as autarquias. Em segundo lugar, critica-se que a legislação não garante os meios adequados, com a criação do Fundo de Financiamento da Descentralização, cujos mapas não constam do Orçamento do Estado para 2019, violando a Lei das Finanças Locais. Isto é visto como uma 'transferência de encargos' e não de competências com os devidos meios. Finalmente, há uma crítica à exclusão do lucrativo 'canal técnico rodoviário' da transferência para os municípios, sugerindo que apenas as responsabilidades menos rentáveis estão a ser passadas para as autarquias. A implementação, na visão do PCP, não se alinha com o objetivo de uma descentralização eficaz, mas sim com a diminuição da responsabilidade central.","Prevê-se uma diminuição do encargo orçamental para a Administração Central no que respeita à gestão e manutenção das vias de comunicação transferidas. Contudo, dado que a proposta critica a ausência de financiamento adequado, antecipa-se um aumento das despesas para as autarquias locais, que terão de assumir estas novas competências sem os recursos correspondentes do Estado. Isso pode levar a uma pressão sobre as finanças municipais, potencialmente resultando na necessidade de aumentar impostos locais ou cortar noutras áreas. O efeito líquido a nível nacional será, provavelmente, um aumento da despesa global do setor público (considerando as autarquias), caso os municípios necessitem de encontrar novas fontes de receita ou investimentos para cumprir as suas novas responsabilidades, ou uma degradação dos serviços prestados. A receita do governo central não é diretamente impactada, mas a receita dos governos locais poderá precisar de aumentar para fazer face às novas despesas.","Basicamente, o Governo decidiu passar a 'batata quente' da gestão de muitas estradas para as câmaras municipais. Mas o PCP está a dizer que isto é 'engano', porque o Governo passa o trabalho, mas não dá o dinheiro nem os meios necessários. É como dar um carro sem motor ou gasolina. Para o PCP, isto não é uma verdadeira descentralização, mas sim uma forma de o Governo se ver livre de um problema e atirá-lo para cima dos municípios, que agora terão de se desenrascar para manter as estradas, talvez até tendo de gastar mais ou aumentar impostos locais.","[8, 9, 4]",Success,1,PCP critica transferência de gestão de vias para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:44:57.727844
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43254,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43254,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=tdxHIpqlH779yHaPOrV59u8CdYECd%252bJmI5KKjb%252fwBTqmT9J4PclubNgfghtQU265QK57t3u0Sn%252fvI7Yw5sLSX6d885o58j5azq1bzHwn6f5owXlBrICt574Y7WZ3HZhcU1vAaEIHjSqXzS%252fs9yf7d2kXj2pW70wLhIG5G1s%252bYsS2KglCi7wE9qyp8sx3qCjGn0udPMIzgwyeNj1%252fH3w03yKel4iTratImfV5ASZlniUM2jAz9rKnRNtbIyV6ZVtYBcnAlBRgx9vjVEvgpOEQf3rzKSmIHICo9wnnzXiF28Uv0Ncyo3zVVCXnHfe2qMA%252bx7Kf92NMMDCBYGNJAA38jEjK%252fzPk39JPWHAd6kt9Tu8%253d&fich=8ccdd421-31b2-4f39-b891-90833810e7f5.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43254_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),A proposta visa anular um Decreto-Lei anterior (Decreto-Lei n.º 103/2018) que transferia para as autarquias (municípios e entidades intermunicipais) a responsabilidade de apoiar os bombeiros voluntários. O Partido Comunista Português (PCP) defende que esta responsabilidade deve permanecer com o governo central.,"Este documento é um Projeto de Resolução parlamentar, uma forma de a Assembleia da República expressar uma posição política, recomendar ou instar o Governo a tomar ações. No entanto, um Projeto de Resolução, por si só, não tem força de lei para revogar diretamente um Decreto-Lei; a cessação efetiva exigiria um ato legislativo do Governo (novo Decreto-Lei) ou da própria Assembleia da República (Lei). Embora a formulação ""determina a cessação de vigência"" seja forte, ela representa a vontade política expressa pelos deputados do PCP, não uma revogação automática. A proposta é internamente consistente com o seu objetivo de reverter a descentralização do apoio aos bombeiros, ao exigir a revogação do diploma que a estabeleceu.","Se o Decreto-Lei n.º 103/2018 transferiu competências e encargos financeiros para as autarquias, a sua cessação de vigência, conforme proposto, implicaria que a responsabilidade e os custos do apoio aos bombeiros voluntários reverteriam para o governo central. Isto resultaria num aumento da despesa para o Orçamento do Estado e, por outro lado, numa diminuição da despesa para os orçamentos municipais e intermunicipais. O efeito líquido para o conjunto do setor público administrativo seria uma redistribuição de encargos, com um aumento na despesa central.","Basicamente, o PCP quer que o governo central pare de passar a batata quente de ajudar os bombeiros voluntários para as câmaras municipais. Eles acham que é o Estado que deve continuar a ter essa responsabilidade e a pagar por ela, em vez de a empurrar para as autarquias.","[9, 2]",Success,1,Revogação da transferência de apoio a bombeiros para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:45:19.633643
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43168,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43168,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=o%252f41Bth9vZMzrRwohES%252b9G1DZTZEamsuWBiNIX5BTX%252fkuckHH6P4W4VVo5coRkU5NVlPRJxHa%252f3zVL5YSo3S8IE38xceCVZMRUImJ3jG15G3NedJPzITuLlBIH%252beOsdMDN3a92dK5Mho0Bc%252fz3NgIntYWFGBha7JDRefGu%252bccC0Xt%252bIT0gveDFVCvY7E%252bcBJ3S1BgjaiPC5zyF3f5qvjc5Cnx7DmBm%252faJrcrvfaif%252bauVVoWG6UdGRJhpjoNKqFDteJ8blZCISsgElQTnJ6DDnRgeKnpXJlzN%252fomHFc1l%252fZ6xkPDt4WB0wXr%252fqthvhaeMSBcKYCbzMU%252fcWm7KOC43Mgj%252bytmsktpdxkU8fjy4f%252bkLZUwKjgt7jNG%252bzic5WVy&fich=bbcaba34-f3e1-47ce-a969-0be5d464860a.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43168_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é um pedido de Apreciação Parlamentar, apresentado pelo Partido Comunista Português (PCP), relativo ao Decreto-Lei n.º 103/2018. Este decreto transfere responsabilidades do Estado central para os municípios e entidades intermunicipais no que diz respeito ao apoio aos bombeiros voluntários. O PCP critica esta transferência, alegando que não foi devidamente planeada, não inclui o financiamento adequado e foi aprovada sem a necessária discussão parlamentar, resultando na prática numa transferência de encargos para as autarquias sem os meios correspondentes.","O PCP argumenta que o Decreto-Lei em questão é falho e inconsistente com os princípios de uma verdadeira descentralização. As principais críticas apontam para: (1) uma abordagem parcelar da descentralização, que não considera o Estado como um todo; (2) o desrespeito por prazos e a violação da Lei das Finanças Locais, visto que os montantes do Fundo de Financiamento da Descentralização não constam do Orçamento de Estado para 2019; (3) a ausência de estudos de impacto financeiro, técnico e organizacional, o que resulta na transferência de responsabilidades sem os meios adequados, tornando-se uma ""transferência de encargos"" para as autarquias; (4) a transferência de competências para entidades intermunicipais que não são autarquias, o que é contestado; (5) a definição da rede de quartéis dos bombeiros voluntários, agora a cargo dos municípios, deveria seguir uma lógica regional, inviável pela inexistência de regiões administrativas; e (6) o facto de ter sido um Decreto-Lei (do Governo) e não uma Proposta de Lei (sujeita a apreciação parlamentar) é visto como um contorno do debate democrático. A implementação, tal como definida, não se alinha com o objetivo de reforçar a autonomia local, mas sim de a sobrecarregar, revelando uma descoordenação e falta de visão estratégica.","Esta proposta, ao transferir competências para os municípios, tenderá a diminuir a despesa do governo central nesta área específica. Contudo, aumentará significativamente a despesa para os municípios e entidades intermunicipais. A análise do PCP aponta para que esta transferência não seja acompanhada dos meios financeiros adequados, o que implica que os municípios terão de suportar os custos adicionais sem compensação total. Não há indicação direta de um impacto nas receitas do governo central. O efeito líquido nas finanças públicas, no geral, é provavelmente negativo no médio/longo prazo, uma vez que a falta de financiamento adequado ao nível local poderá comprometer a qualidade dos serviços e sobrecarregar os orçamentos autárquicos, podendo levar a défices locais ou a futuras necessidades de apoio central. É fundamentalmente uma ""transferência de encargos"".","Basicamente, o governo decidiu passar para as câmaras municipais a responsabilidade de ajudar os bombeiros voluntários. Mas o PCP está a reclamar, porque diz que o governo não lhes deu o dinheiro suficiente nem um plano como deve ser para fazerem isso. Acham que é só uma forma do governo se livrar de um problema, atirando-o para as autarquias, sem as equipar para o trabalho. E ainda por cima, dizem que a decisão foi feita à pressa e sem passar pela discussão no parlamento, o que é uma chatice.","[0, 3, 5, 9]",Success,1,Transferência de Competências: Apoio a Bombeiros Voluntários.,PCP,Success,,2025-06-12T15:45:37.496399
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43255,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43255,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=4eTfjqhlMzAUsSPDKnGsBksHffip9Catbtki5U%252b73JhUakkdMNeEQLhfRAyjWaTii40XlRlr%252b9mtfih2zWzxs5nCACm9BrpgGX4VmL6zghhInVEYZo1y%252bzYsmrXqC9KFQTH2or3N2foMQ8%252f%252fNUw%252baDARZgaaQivXblnOhLX7jg0z5kCD5n4C9ha4pzdjVtd1hCfV23igYpwwGVXnr1uNr%252btv6baz78MJUu7BgQaLsMvMzgStO6orWJl%252fxbuIMkyIgPzDITXfrEu4QSMSe0K0Hdfuh4KZKPGYswUZmd23nA8nnPiLge6pPi1FA%252foLhucOWes2acFaESq9sZ7Hn0zZNSqT3M3wUsthRLW7Rm8lF5U%253d&fich=1f4dfbc6-0280-4f9b-b760-92de559d64a1.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43255_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este Projeto de Resolução propõe que a Assembleia da República determine o fim da validade do Decreto-Lei n.º 98/2018, de 27 de novembro. Este decreto-lei em questão concretizava a transferência de poderes do governo central para as câmaras municipais (órgãos municipais) no que diz respeito à autorização e fiscalização da exploração de jogos de fortuna ou azar e outras formas de jogo.","O documento é um Projeto de Resolução, o que significa que é uma proposta para a Assembleia da República, não uma lei em si. O objetivo é claro e a sua implementação, caso aprovado, seria direta: revogar o Decreto-Lei n.º 98/2018. Não há inconsistências internas na proposta. A intenção é impedir a descentralização de competências relativas à exploração de jogos de fortuna ou azar para os municípios, mantendo-as na alçada do governo central. A proposta alinha-se diretamente com o seu objetivo de reverter ou impedir essa transferência.","Caso a proposta seja aprovada e o Decreto-Lei n.º 98/2018 seja revogado, o impacto fiscal seria a manutenção do status quo anterior à transferência de competências. Ou seja, as receitas provenientes da autorização e exploração dos jogos de fortuna ou azar continuariam a ser geridas e potencialmente recolhidas pelo governo central ou entidades a ele ligadas, em vez de passarem para os orçamentos municipais. Isso preveniria uma potencial diminuição das receitas centrais e evitaria que os municípios tivessem de suportar os custos administrativos associados à gestão destas competências, mas também os impediria de usufruir de novas fontes de receita. O efeito líquido para o governo central seria provavelmente neutro ou ligeiramente positivo, pois manteria o controlo sobre uma fonte de receita e evitaria os custos de um processo de transferência.","Então, a malta do PCP quer que o Parlamento diga 'pare' a uma lei que deu às câmaras municipais o poder de autorizar e 'mandar' nos jogos de azar, tipo bingos e apostas. Eles querem que essas decisões continuem nas mãos do governo, como era antes, e não que sejam passadas para as autarquias.","[4, 9]",Success,1,Cessação de transferência de competências para municípios em jogos de azar,PCP,Success,,2025-06-12T15:46:17.894666
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43169,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43169,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Aa%252bD4t9rIQBpdSDFjMuOXexr8SHs7NBJLdkiit1CvAzxcAbYhvwKOYEqFHbQBwLcAIE%252bhJh8%252fmsXjcp3%252bboQKoJQdDxyQHGBE7nLV6l2djOxtOK094c1xI9hS539Lb88Ir8v%252bx3U1sr2ZUloYnx1If0YuJjWeImRfdp652tYvXEtE0I2hhuNZ1JJd7LIXS2IC5Td5XaBHLL9Qcyce50x%252bKh4N%252bV3je3sMlog5zZsbXyj5vkWt9tgZT7Xq8P1tyPrTkymaVUNZ8cW6nCoFcnvEQ0TxQABlrxjODOisPnn7cqU2uYj0yV4GB7YKcFrhUia1vIEVdkdb6srMtyOwhnaGRshjOlAuLntvk%252fxgOkE0laui9zZPlrhuF0La65SxIbv&fich=c91fe35a-2e83-456f-ba0a-95864b8b89ff.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43169_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma Apreciação Parlamentar do PCP ao Decreto-Lei n.º 106/2018, que transfere para os municípios a gestão de património imobiliário público sem utilização. O PCP critica esta transferência, alegando que desrespeita prazos legais, não assegura os meios financeiros, técnicos e humanos adequados às autarquias, e que é mais uma transferência de encargos do que um verdadeiro processo de descentralização. O partido argumenta que o Governo se desresponsabiliza pela gestão do património público, abrindo caminho à sua alienação a preços baixos. O PCP defende que um processo desta complexidade deveria ser regulado por Proposta de Lei, sujeita a discussão parlamentar, e não por Decreto-Lei.","O documento, que é em si uma análise crítica, aponta várias inconsistências e falhas na implementação do Decreto-Lei n.º 106/2018. O PCP sublinha que o diploma desrespeita os prazos definidos na Lei n.º 50/2018, que deveria enquadrá-lo. A principal crítica centra-se na ausência de meios adequados (financeiros, técnicos, humanos) para as autarquias gerirem este património, transformando a transferência de competências numa mera transferência de encargos. É também realçada a falta de estudos de impacto rigorosos e a ausência dos mapas do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento do Estado para 2019, o que viola a Lei das Finanças Locais. Além disso, critica-se a transferência de competências para entidades intermunicipais que não são autarquias nem integram a organização administrativa do Estado, o que é visto como inadequado. A preocupação central é que a falta de recursos e o desinteresse do Governo pelo património público abram a porta à sua privatização. O documento alinha perfeitamente com o seu objetivo de contestar a forma e o conteúdo da descentralização em curso, evidenciando as falhas percebidas na aplicação da lei.","Prevê-se um aumento das despesas para os municípios, uma vez que assumirão a gestão de património imobiliário público sem a garantia da transferência de meios financeiros adequados para o efeito. O documento refere que o Governo ""transfere encargos para as autarquias"", o que implica que estas terão de afetar recursos próprios para a gestão e manutenção deste património, levando a um aumento da sua despesa corrente. Para o Governo Central, poderá haver uma diminuição aparente de custos associados à gestão destes ativos, mas o documento sugere que o património é abandonado ou alienado a ""preços de saldo"", o que não resulta em receitas significativas. O efeito líquido será provavelmente um aumento da pressão orçamental sobre as autarquias locais, sem um benefício fiscal proporcional ou um aumento de receita para o Estado no seu conjunto, mas sim uma desresponsabilização e uma transferência de custos.","Ora bem, o Governo meteu cá fora uma lei a dizer que as câmaras municipais vão passar a gerir os edifícios e terrenos públicos que andam por aí sem uso. Mas o PCP, tipo, mandou um calhau à lei. Dizem que isto é só para descalçar a bota e passar o trabalho para os municípios, sem lhes dar um tostão ou as pessoas e meios para fazerem a coisa em condições. É como dar-lhes uma casa a cair aos bocados e dizer 'toma lá, arranja isso!', mas sem um cêntimo para as obras. O PCP acha que o Governo está-se a borrifar para o património público e que isto até pode ser para, mais à frente, venderem tudo a patacos. E defendem que uma decisão tão importante devia ter sido discutida e votada à séria no Parlamento, e não apenas despachada assim.","[9, 4]",Success,1,Apreciação da Descentralização de Património Imobiliário para Municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:46:34.949248
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43170,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43170,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=4jklak3U9yFYFuA18%252f3%252byw7pUGqkmbwOMOkrPjUNs6vWQyZ0alXZYdyGZ7hC3PzfJTAP3DBr1yZ1g%252bHwQ%252fUrE3ZCZhWpY6NgAVdZbdfVC35FpuG8%252fW4YXgMrqzNjFq%252fhdawpSVMnPvuJybYziHdxMGOtXkoQ%252frThI4pXA3erLQV6nOiA7G5S5KZ2tUFHfCnYcsqE49YvMTxMEKAd7szf37K%252fQZMa1isltIejwc8VTmwOPYitfDDOw7a6XeNSDOfKgx9LxlUIIzP%252bWrGuQ1I2lI%252fDd9B6bQJqd9BhN3LFHnKn3XD9HunEbkxAaOA9M8wuZ0r7mKecStq9UOQ43%252f5%252f20BCPYrkBfxlk5sDCGIjNyw%253d&fich=2f454760-2414-46df-91b0-fd5f0b228fdb.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43170_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta consiste na apreciação parlamentar, por parte do PCP, do Decreto-Lei n.º 98/2018. Este diploma visa concretizar a transferência de competências para os órgãos municipais na área da autorização e exploração de modalidades afins de jogos de fortuna ou azar e outras formas de jogo. O PCP critica veementemente este processo, argumentando que não se trata de uma verdadeira descentralização, mas sim de uma ""transferência de encargos"" para as autarquias locais, sem que lhes sejam garantidos os meios financeiros e humanos adequados. Apontam falhas procedimentais, falta de avaliação de impacto e a não inclusão do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento do Estado.","O documento do PCP salienta várias inconsistências e falhas na implementação da transferência de competências: primeiramente, o desrespeito pelos prazos previstos na Lei n.º 50/2018. Em segundo lugar, critica a abordagem parcelar da descentralização, que não considera a organização administrativa do Estado como um todo. A principal inconsistência reside na alegada ""transferência de encargos"" sem a devida transferência de meios: não há conhecimento de estudos rigorosos sobre o impacto financeiro, técnico, de recursos humanos e organizacional destas transferências para as autarquias. O PCP denuncia que o Fundo de Financiamento da Descentralização não consta do Orçamento do Estado para 2019, o que viola a Lei das Finanças Locais, e que as competências são transferidas diretamente para entidades intermunicipais, que não são autarquias, gerando discordância. Finalmente, o PCP defende que diplomas setoriais tão relevantes deveriam ter a forma de propostas de lei para serem discutidos e apreciados no Parlamento, e não de decretos-lei. Assim, a implementação, tal como descrita pelo PCP, não se alinha com o objetivo de uma descentralização eficaz, mas sim de uma desresponsabilização do Governo à custa das autarquias.","O PCP argumenta que a transferência de competências não é acompanhada dos meios financeiros adequados, e que o Fundo de Financiamento da Descentralização não consta do Orçamento de Estado para 2019. Isto sugere que haverá um aumento da despesa para as autarquias locais (municípios e entidades intermunicipais) na execução destas novas competências, sem que a receita correspondente seja suficiente ou garantida pelo Estado central. Para o Governo central, isto significaria uma diminuição da sua despesa direta com estas funções, mas também potencialmente uma diminuição da sua receita se as fontes de receita associadas à exploração de jogos forem transferidas para os municípios. O efeito líquido para o Estado (considerando todos os níveis da administração pública) poderá ser o de uma transferência do ónus financeiro da administração central para as autarquias, resultando num impacto fiscal negativo para as finanças locais, que terão de assumir mais encargos sem garantia de fundos suficientes para os cobrir.","Basicamente, o Governo decidiu passar para as câmaras municipais a responsabilidade de dar licença para certos jogos, tipo rifas e sorteios. Mas o PCP está a dizer que isto é uma balda: não deram o dinheiro que é preciso, não fizeram contas para ver o impacto, e nem sequer meteram a verba para isso no Orçamento do Estado. Para eles, isto não é descentralizar a sério, é só empurrar as despesas e chatices para os municípios, sem os meios necessários. E ainda por cima acham que isto devia ser discutido no parlamento como uma lei, e não só com um decreto do Governo.","[4, 9]",Success,1,Crítica à Transferência de Competências sobre Jogos para Municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:46:57.568358
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43246,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43246,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=yNoSVRJ8ZFyPSrFvVGb92pfmJeQjAr6TKi2kgb38y0uTCPcytTnMDXoPE9wz2fL%252bRMJSi5qpCxA2w3OTDgKwX0SzAaGza0DVmX%252btwFgiV8LaqzK9CEzffJZWv6WpWFZbQheR3df2FtynziH4Q8pqvxIfdi7xaZnnU9YD606KBBUpyFS3J1PF1RO9Liwf1RaeCii43HUrpJV5Klz8qJUxDDor%252bPZ5y6GwXWmjL80bK9juzZZtESiBc2MpSMBpp%252bDFpRWtWISFk1i7Q54AMPmk%252fi%252fn%252fC0D6RzIp66CRP6a%252fPItcqPLFh75oH6q6z6tvYGssqfX95IM2oJJDYE4mlrhR4oAB04m6dos%252be9O8%252faS4ME%253d&fich=eecc4961-ff27-45c2-a9b6-da304441d720.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43246_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta tem como objetivo revogar um decreto-lei anterior (Decreto-Lei n.º 102/2018) que definia e regulava a transferência de responsabilidades para as entidades intermunicipais. Estas responsabilidades incluíam a gestão de projetos financiados por fundos europeus e a coordenação de programas para atrair investimento, passando essa competência para as autarquias locais, agrupadas em entidades intermunicipais. Com esta resolução, o PCP procura que essa transferência de competências seja anulada.","O documento em si é um Projeto de Resolução direto, que propõe a revogação de um decreto-lei específico. Não apresenta inconsistências internas na sua estrutura ou argumentação, uma vez que o seu objetivo é unicamente determinar a cessação da vigência da lei em questão. A implementação é direta: a Assembleia da República é chamada a 'determinar a cessação de vigência' do decreto-lei. No entanto, o Projeto de Resolução não detalha as razões subjacentes à proposta de revogação, o que seria esperado numa justificação mais completa. A ausência de uma exposição de motivos neste documento impede uma análise crítica sobre os fundamentos da decisão do PCP, focando-se apenas na ação proposta de inversão de uma política de descentralização.","A revogação do Decreto-Lei n.º 102/2018, que transferiu competências para entidades intermunicipais na gestão de fundos europeus e programas de investimento, terá um impacto fiscal primariamente de realocação de responsabilidades e, consequentemente, de custos administrativos. Não se prevê um aumento ou diminuição direta e imediata das receitas ou despesas totais do governo em Portugal, uma vez que a questão se centra na entidade que gere os fundos e programas. Se as competências revertessem para o Estado central ou para os municípios individualmente, poderiam ocorrer alterações nos custos administrativos e de gestão. O impacto líquido dependeria da eficiência comparativa entre a gestão centralizada/municipal individual e a gestão intermunicipal, mas este documento não oferece dados para estimar tal efeito. No geral, é provável que o efeito fiscal seja neutro em termos de volume de fundos e de investimento, com uma possível redistribuição de custos operacionais e administrativos entre os diferentes níveis de administração pública.","Basicamente, o Partido Comunista Português quer deitar abaixo uma lei que dava aos grupos de municípios (as tais entidades intermunicipais) a responsabilidade de gerir projetos que vinham de fundos europeus e de atrair investimentos. Eles querem que essa 'papelada' volte para as mãos de quem estava antes, tirando essa competência às regiões.","[4, 9]",Success,1,Revogação da transferência de competências intermunicipais sobre fundos europeus.,PCP,Success,,2025-06-12T15:47:24.804976
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43171,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43171,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=QWoDYaMUQvpSdbU1Lvnpgx6Q0HNJNVNiZMjVZqv17palOOvPDbQ48NdUFO3wVLoCVAV0wBz9PUaACt4JB3W8ZfZ1UzDP9%252b%252fU1W3QVv6crjKxC9Uqqt2D6n2ZZfc92U7TW%252bFAfJbWcG3R1YJUAKlF5vqPAQS6WprXUnDsp4preRU2t%252f%252fTX4YHqH4VhH10h53RpyzQHfAfkUMnjE%252bjpIjAW7T26AZExb%252f4JcQRGUTvDxw33M7Mf4QpJO10i0GQsLpsmpFlaLtwRuP8%252fvXEhcuQ7gyxcQ2VRD9WeQ5sXTANBM4UVcEyM2%252bbOyxAriAGPHf4%252fNo24RIo5IgbLQuadbXzVK7VtOiITe7lrVlVG4sisww%253d&fich=f3a832bb-8bdd-4579-9d2d-ea1dbdcc0d02.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43171_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma apreciação parlamentar do Partido Comunista Português (PCP) sobre o Decreto-Lei n.º 102/2018, que concretiza a transferência de competências para as entidades intermunicipais no domínio da gestão de projetos financiados por fundos europeus e de programas de captação de investimento. O PCP critica esta transferência, alegando que não se trata de uma verdadeira descentralização, que carece de meios financeiros e humanos adequados e que não garante uma abordagem coerente na gestão destes fundos a nível regional, acabando por transferir encargos para as autarquias locais sem o devido suporte ou supervisão parlamentar.","A análise crítica do PCP aponta várias inconsistências e deficiências na implementação da descentralização através do Decreto-Lei. Em primeiro lugar, argumenta que o processo desrespeita os prazos definidos pela Lei n.º 50/2018, a lei-quadro da descentralização. O PCP sublinha que a verdadeira descentralização exige a transferência não apenas de tarefas, mas também de poder de decisão, planeamento e fiscalização, e, crucialmente, de meios financeiros, humanos e materiais adequados. O documento alega a inexistência de um estudo rigoroso ou avaliação do impacto destas transferências, nem a garantia de financiamento suficiente, destacando que os detalhes do Fundo de Financiamento da Descentralização não constavam do Orçamento do Estado para 2019, violando a Lei das Finanças Locais. O PCP interpreta esta ação não como uma descentralização genuína, mas como uma desresponsabilização do Governo Central, que transfere encargos para as entidades locais. Além disso, expressa preocupação com a transferência direta de competências para entidades intermunicipais (que diferencia das autarquias), que não estão totalmente integradas na organização administrativa do Estado, o que pode levar a fragmentação e prioridades divergentes entre municípios na mesma entidade intermunicipal, comprometendo uma estratégia regional unificada para os fundos europeus. Por fim, defende que estas transferências deveriam ser reguladas por propostas de lei a serem discutidas no Parlamento, e não por decretos-lei do Governo, dada a sua importância e complexidade.","Com base no documento, a proposta deverá aumentar o encargo financeiro sobre as entidades intermunicipais e, por extensão, sobre as autarquias locais. O PCP afirma explicitamente que se trata de uma ""transferência de encargos para as autarquias"" e que a legislação ""não garante a transferência dos meios adequados"". A ausência dos detalhes do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento do Estado para 2019 corrobora esta leitura. Isso sugere uma diminuição da despesa do governo central para estas competências específicas, uma vez que são transferidas, mas um aumento da despesa ou pressão financeira para as entidades locais, que poderão ter de realocar os seus próprios orçamentos ou procurar outras fontes de financiamento, sem claras novas fontes de receita. O efeito líquido na despesa pública global poderá ser uma mudança do centro para o nível local, mas a saúde financeira das entidades locais poderá deteriorar-se devido a mandatos sem o devido financiamento.","Basicamente, o governo quis passar a gestão dos fundos europeus e dos programas de investimento para as associações de municípios, dizendo que é para descentralizar. Mas o PCP está a dizer que isto é uma balda: não deram dinheiro a sério para isso, não houve um estudo para ver o impacto e, para cúmulo, a lei que devia dar o dinheiro para isto nem apareceu no Orçamento do Estado. Para o PCP, isto não é descentralizar, é empurrar o problema e os custos para as autarquias, sem lhes dar as ferramentas necessárias e sem haver uma discussão séria no parlamento. É tipo dares uma tarefa nova e complexa a alguém no trabalho, mas sem lhe dares mais salário nem os recursos para a fazer.","[4, 9]",Success,1,Críticas à descentralização de gestão de fundos europeus,PCP,Success,,2025-06-12T15:47:44.524466
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43247,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43247,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Tz3zI7uWA07YrZkrBjvWeSNrT5y1JZT5IJL2OIJoWKNkMVxB3xQJeerS0tOGJqLjm48OXcw6PeXyA7bG8Ir4xaFufunvhlo4eI8vE7NOl8P7p%252b5OP9aIJ7%252fz5cFPUjZ3DEO8Ndq8yh7MYUSVxCn8nH1mrz61Yp1MHwVXUtPWp4kp0OIBZglCW%252f%252fCGFvwnevwI1lfAUZJwIOKIHNTUqKVPiRNEZ3KofRNKmFfDuFo4f5IroptRz4DYy0N%252bVFsVSrDGsmxTuXq2LzlY7nfHtVrFoynWIvv68AJSI9trqaCkwomNspvTBDzSRlQPj2xmiQDLDLjJb6aBdnktec47HlPqRohrP9DfJl3nQkb9yzEdxD8FzrEfAIuuWMP1rmpFGWa&fich=5c163610-9102-4638-a353-ff9a983d2b8d.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43247_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta tem como objetivo pôr fim à validade do Decreto-Lei n.º 105/2018, de 29 de novembro, que estabelece as regras para a transferência de competências na área da habitação do governo central para as autarquias locais (municípios). O Grupo Parlamentar do PCP pretende, com esta resolução, que a Assembleia da República revogue essa legislação.","O documento, em si, é uma proposta de resolução simples e direta que cumpre o seu objetivo declarado de revogar o Decreto-Lei n.º 105/2018. Não apresenta inconsistências internas. No entanto, ao propor a cessação de vigência de uma lei que visa a descentralização de competências na habitação para os municípios, esta proposta vai contra a tendência de aproximação das decisões aos cidadãos ao nível local. A sua implementação, caso aprovada, impediria a transferência de responsabilidades e recursos relacionados com a habitação para as autarquias, mantendo-as na esfera do governo central. O documento não explicita as razões subjacentes a esta oposição à descentralização da habitação.","Se esta proposta for aprovada e o Decreto-Lei n.º 105/2018 for revogado, o impacto fiscal mais provável é a manutenção das responsabilidades e despesas relacionadas com a habitação na esfera do governo central. Em vez de transferir fundos e encargos para os municípios (que poderiam ser adicionais às suas despesas atuais ou compensar novas competências), o Estado central continuaria a ser o principal responsável financeiro pela gestão e investimento na área da habitação. Isto significaria que as despesas do governo central com habitação provavelmente não diminuiriam (e poderiam até aumentar se a descentralização visava aliviar a carga central), enquanto a receita governamental não seria diretamente afetada. O efeito líquido é a centralização da responsabilidade financeira pela habitação.","Basicamente, o Partido Comunista Português (PCP) está a pedir para a Assembleia da República acabar com uma lei que o Governo aprovou. Essa lei queria passar a gestão e as decisões sobre a habitação — tipo casas e prédios — das mãos do Estado para as câmaras municipais. O PCP, com esta proposta, não quer que as autarquias tenham mais poder nesta área e prefere que continue tudo centralizado.",[9],Success,1,Proposta para revogar decreto-lei de competências de habitação municipal,PCP,Success,,2025-06-12T15:48:21.594980
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43172,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43172,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=0VpZjIjlqBpRdG6rsBAQwezgMQdg3GXMHLHFWs6DwTMzTz0VQR7Nlc1%252fkPaTQ2tnjpasPLM%252bZRnJT59imNalyh6ptiusXp4OHodEeWcB8BQqdRUdecZT9iPVEaXdraixK1Rme0pm%252fWsyt8u8a2VgFEvRFPOyo3DrL%252b%252bW6PJb67qiKsIKM5yEyAfXUqNzodVMnTZpywmQKffzzoZBH8Jy1sAxzCDbqNA0QkpQeAOcZhYAGcFP6%252bz31r8kllphD6bT2%252fiChcc2oOVeddpepmljG11Vs%252fBfDRlaiFKHIST2mKtZyI52SwMzn6lZfiGPr2OL6oFtCfjfEKP3WypvxTbjuA%253d%253d&fich=5baa4b71-3b83-436b-bb56-7fd3ed6502e4.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43172_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"O Partido Comunista Português (PCP) apresenta uma Apreciação Parlamentar ao Decreto-Lei n.º 105/2018, que concretiza a transferência de competências na área da habitação da administração central para os municípios. O PCP critica veementemente este diploma, argumentando que se trata de uma 'desresponsabilização' do Governo e não de uma verdadeira descentralização. Salientam a falta de transferência de meios adequados (financeiros, humanos e técnicos), a ausência de estudos de impacto, o desrespeito por prazos e a violação da Lei das Finanças Locais. Afirmam que o que está a ser transferido são, na verdade, problemas e encargos relacionados com um parque habitacional público degradado, que o Governo abandonou.","A análise crítica do PCP revela uma série de inconsistências e falhas na implementação do processo de descentralização na habitação. O documento sublinha que o Decreto-Lei 105/2018 não se alinha com o objetivo de uma descentralização eficaz, mas antes com a transferência de encargos. As principais inconsistências apontadas são:
1.  **Desrespeito por prazos e falta de abordagem holística:** A transferência foi feita de forma parcelar e sem observar a organização administrativa do Estado como um todo, desrespeitando os prazos previstos na Lei n.º 50/2018.
2.  **Ausência de avaliação e fundamentação:** Não houve estudos ou avaliações rigorosas do impacto financeiro, técnico, de recursos humanos e organizacional das transferências de competências.
3.  **Insuficiência de meios:** A legislação não garante a transferência de meios adequados. A criação do Fundo de Financiamento da Descentralização é criticada por ter um modelo de distribuição de verbas remetido para posterior regulamentação e por violar a Lei das Finanças Locais, pois os mapas de verbas não constam do Orçamento do Estado para 2019.
4.  **Transferência de problemas:** O parque habitacional da Administração Central encontra-se degradado devido à falta de investimento. O PCP argumenta que o Governo está a transferir problemas e encargos não resolvidos para as autarquias, sem os meios necessários para os resolverem.
5.  **Desresponsabilização do Governo:** A transferência de competências na habitação é vista como uma total desresponsabilização do Governo na garantia de um direito constitucional, transferindo a gestão de programas de apoio ao arrendamento e reabilitação urbana, bem como a propriedade de imóveis de habitação social, para os municípios.
6.  **Uso de decreto-lei em vez de proposta de lei:** O PCP defende que, pela relevância e complexidade do processo, a transferência de competências deveria ser concretizada através de uma proposta de lei, sujeita a apreciação e discussão na Assembleia da República, e não por decreto-lei.
7.  **Transferência para entidades intermunicipais:** O PCP discorda da transferência de competências para entidades intermunicipais, que não são autarquias nem integram a organização administrativa do Estado.","O Decreto-Lei, tal como é criticado pelo PCP, terá um impacto fiscal negativo para os municípios e, consequentemente, aumentará a pressão sobre o gasto público local. Ao transferir competências e, sobretudo, 'encargos' e património degradado (parque habitacional do Estado) sem a dotação adequada de meios financeiros, prevê-se um **aumento da despesa governamental** ao nível municipal, uma vez que as autarquias terão de suportar os custos de gestão, reabilitação e manutenção da habitação social. Embora a administração central possa ver uma diminuição da sua despesa direta em habitação, o efeito líquido para o setor público como um todo será um **aumento da carga fiscal para as autarquias** ou uma potencial degradação dos serviços de habitação, caso os municípios não consigam compensar a falta de financiamento. Não há menção direta a um aumento da receita governamental, mas o ónus financeiro é claramente transferido para as autarquias sem um aumento correspondente dos seus recursos.","Basicamente, o governo decidiu passar a batata quente da gestão da habitação pública para as câmaras municipais. Mas o PCP está a reclamar a pés juntos, dizendo que o governo está a passar para as autarquias não só os imóveis, mas também uma série de problemas, como prédios velhos e a precisar de obras, e sem lhes dar dinheiro suficiente para resolver a situação. Para eles, isto não é descentralização, é só o governo a 'despachar' um problema para cima dos municípios, e nem sequer deixou o Parlamento discutir o assunto como deve ser.","[9, 5]",Success,1,PCP critica transferência de competências de habitação para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:48:44.836906
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43248,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43248,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=1kQi4AGI7dvzmRVhyuj1sH01WJ2New3aNIZvbvTbDjL%252fIhB05a7z0pJDDr6yC6VEmVeC0NvY3CVnGB%252b%252fam6vBQAOcWchFUGcvfVLZYkwA1wQMCTBqS2SuQH0waBtV7Td2ZjPDNS6YXBmfrdpbFFLJbMu1xsxFe3LVZwd2ZtjWG7rxA73zAkm6aJNTOCDohggD8s8UtErk7xfO7RMx0jxMyYKQbymuVWlKi0mjShyCS%252bJV0jfMNTWJVNIP2UltWjCfIgxjBastgayz08Mf4QoHo8KIUDKufXJGqR2PB76OvTw7gYlOy9x92Qq4%252bb44nuLFKLYEEGMaqWFqVKYkenoJUd%252flFBRHIgKqPQFqtRbmKkfz%252b2z3Zpt4OQCGVpDbwt7&fich=459579d2-c425-44a3-854e-6a9d26e94279.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43248_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este projeto de resolução, proposto pelo Grupo Parlamentar do PCP, visa revogar o Decreto-Lei n.º 99/2018, de 28 de novembro. Esse decreto-lei estabelecia e concretizava a transferência de responsabilidades relacionadas com a promoção turística do Estado para as entidades intermunicipais, como as comunidades intermunicipais (CIM) ou as áreas metropolitanas.","O documento propõe a cessação da vigência de um decreto-lei que visava a descentralização da promoção turística para o nível intermunicipal. A proposta em si não apresenta os fundamentos ou as razões para esta revogação, o que seria crucial para entender a sua justificação. Poderia argumentar-se que a centralização desta competência no Estado seria mais eficaz ou que a sua transferência não se revelou benéfica, mas a resolução não oferece essa perspetiva. A implementação da cessação de vigência reverteria o processo de descentralização, mantendo ou devolvendo as responsabilidades de promoção turística ao Estado central, contrariando a lógica de proximidade e autonomia local que a lei original procurava.","A revogação do Decreto-Lei n.º 99/2018 implicaria que as responsabilidades financeiras e os recursos associados à promoção turística não seriam transferidos ou seriam revertidos para o orçamento do Estado central, em vez de serem alocados às entidades intermunicipais. Isto significaria uma diminuição potencial da despesa e receita para as entidades intermunicipais neste domínio e um aumento correspondente para o governo central. O efeito líquido no total da despesa e receita pública a nível nacional seria provavelmente neutro, tratando-se mais de uma redistribuição de encargos e proveitos entre diferentes níveis de administração pública do que uma criação ou eliminação de custos ou receitas globais.","Basicamente, este é um projeto para anular uma lei que passava a responsabilidade da promoção do turismo para as câmaras municipais agrupadas (entidades intermunicipais). O PCP quer que o Estado central continue a tratar disso.","[4, 9]",Success,1,Cessação de transferência de competências turísticas para intermunicipais.,PCP,Success,,2025-06-12T15:49:24.048302
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43173,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43173,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=v3%252fDR64a5Z9ApEUfT67GBIuk2f4SRsIFOe0i5oAYlOs2N6s7Gn5war5mCCit7YVU7BFgfFgAT2AIX73asm6Y9MrM7qdtyjquUOP4fidXWe6uPFHUOeoap0DDN0Oc1vI89Wg1iQB%252fo9zMcZP1bhlcPHuZpQXexKVin4sDSufO8WvTnu%252fn98I8l17I5ra7oUcbVanx4ta%252bJ%252fQnUQCjcHu8lAiqQwyrAJDVNN4vJGtIc%252fsUjZUvCRZjTN8lRhudr%252b40QdBvokNR2wOpDGdeHKyU7%252fMAsjs6OvHMpz7JDv%252fVU3bs%252bU4c6i1fZGQXHzP164XtgJa%252bdZZnDOTMAM4nF%252bOGr%252fEftbw2LT60kIuTixzYwaE%253d&fich=da58ca3e-b96b-41fc-9aa7-2f7dae24e1ea.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43173_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma análise crítica do Partido Comunista Português (PCP) sobre o Decreto-Lei n.º 99/2018, que transfere competências na área da promoção turística para entidades intermunicipais. O PCP argumenta que este processo não é uma verdadeira descentralização, mas sim uma transferência de encargos do Governo para as autarquias. Criticam a falta de estudos de impacto, a inadequação dos meios financeiros transferidos, e o facto de as competências serem entregues a entidades intermunicipais que não possuem legitimidade democrática ou integram a organização administrativa do Estado. Defendem ainda que tal matéria deveria ser tratada em proposta de lei no Parlamento.","A análise do PCP aponta várias inconsistências na forma como a transferência de competências está a ser implementada. Em primeiro lugar, o PCP argumenta que o processo é uma 'desresponsabilização' do Governo e uma 'transferência de encargos' para as autarquias, o que contraria o objetivo de uma descentralização genuína que envolva a autonomia e os meios necessários. Há uma crítica à ausência de estudos de impacto financeiro, técnico e de recursos humanos, o que sugere que a implementação não está alinhada com uma gestão pública eficiente e eficaz. A transferência de competências para entidades intermunicipais, que o PCP considera não ter legitimidade democrática nem integrar a organização administrativa do Estado, é inconsistente com a visão de coesão nacional e unidade do Estado. Além disso, a falta de inclusão dos montantes do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento de Estado para 2019 é uma violação da Lei das Finanças Locais, demonstrando uma falha na concretização financeira dos objetivos. Por fim, a escolha da figura de Decreto-Lei, em vez de Proposta de Lei, é vista como uma forma de contornar o debate parlamentar, comprometendo a transparência e a legitimidade do processo.","A proposta, segundo o PCP, implica uma 'transferência de encargos' para as entidades intermunicipais e autarquias locais, o que sugere um aumento das suas despesas sem a garantia de meios financeiros adequados. Para o Governo central, isto significaria uma potencial diminuição da sua despesa direta na área da promoção turística, ao desresponsabilizar-se das competências. Não há indicação de que a proposta aumente ou diminua diretamente as receitas do Governo central. O efeito líquido para as finanças públicas globais é, na visão do PCP, negativo para as autarquias, que verão as suas despesas aumentar sem o correspondente financiamento garantido, o que pode levar a um desequilíbrio orçamental a nível local e, consequentemente, a uma pressão sobre as finanças do Estado a médio ou longo prazo para colmatar estas carências.","Basicamente, o Governo está a passar as 'batatas quentes' da promoção turística para as câmaras e associações de municípios, mas sem lhes dar o dinheiro e as ferramentas necessárias. O PCP está a pegar fogo, diz que não é uma verdadeira descentralização, é mais uma 'fuga' de responsabilidades do Governo. E acham que isto devia ter sido discutido e votado no Parlamento, não imposto por um decreto-lei.","[4, 9]",Success,1,PCP critica descentralização da promoção turística para entidades intermunicipais,PCP,Success,,2025-06-12T15:49:44.959925
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43249,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43249,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=qmyl3DCubUlKouw0mSPNAMwLXD90z8BytRkhnBM2KSa1RWvtiDwNBh8GdivQiwuveTjWPZ%252fGKDvQvn9AUvERv%252b7aSkpX93ku2bDWbxvUKAMF6w%252fphSVK3IrojuR5vEpfvQsQP4ZjYTky3VMFy8VDVOduMszAkY955YVk2aY4yyfTom5hPEeiE9gp3aP9KV%252fyCdwfvGrYLFoUJXGJ2Lnk2MtwpgmKn%252bZG07vmunhoQ2rsLye2Op4ighRmBW2uNzqWyjNZ1gviLaTzwHL8CuhjeDIZPkumobpwmHrdxI4RRk8WKAWgTLPzgZahTMauEIS2xXxU1D2unXppSXzw%252fiD1w1PtQWM0smUxcLArZJxkZgY%253d&fich=fb4795d9-56dc-41fe-92b3-305a6f2d18f3.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43249_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta do Partido Comunista Português (PCP) visa revogar um Decreto-Lei anterior (Decreto-Lei n.º 101/2018) que tinha como objetivo transferir certas responsabilidades e competências na área da justiça do governo central para as autarquias locais (câmaras municipais e entidades intermunicipais). Em termos simples, o PCP quer que estas funções relacionadas com a justiça continuem a ser da responsabilidade do Estado central, em vez de serem passadas para os municípios.","O documento é um Projeto de Resolução que propõe a ""cessação de vigência"" de um Decreto-Lei. A sua finalidade é, portanto, anular uma decisão legislativa anterior que visava a descentralização de competências no domínio da justiça para as autarquias locais. A implementação, se aprovada, é direta: o Decreto-Lei em questão deixaria de ter efeito, impedindo assim a transferência de competências. A proposta é consistente com o seu objetivo declarado de manter a centralização da justiça, evitando que os municípios assumam estas novas responsabilidades. Não se observam inconsistências internas no documento, que se limita a propor a revogação de uma lei existente.","Se a proposta for aprovada, o impacto fiscal mais provável será o de evitar uma potencial alteração na distribuição de encargos financeiros. As competências no domínio da justiça que seriam transferidas para os órgãos municipais e entidades intermunicipais implicariam a necessidade de alocação de recursos financeiros correspondentes por parte do governo central para as autarquias. Ao cessar a vigência do Decreto-Lei, o governo central manterá os custos e a responsabilidade orçamental associados a estas funções, não havendo, por outro lado, um aumento de despesa para os municípios decorrente da assunção de novas competências. Não se prevê um aumento ou diminuição geral da despesa ou receita do Estado a nível agregado, mas sim a manutenção da estrutura orçamental e de responsabilidade atualmente existente no que toca a estas competências de justiça, evitando a sua descentralização financeira. O efeito líquido será a prevenção de um fluxo de despesas do Estado central para as autarquias neste domínio.","Basicamente, o Partido Comunista quer travar uma lei que ia passar algumas tarefas da justiça para as câmaras municipais. Eles preferem que essas coisas continuem a ser tratadas pelo governo central, em vez de ficarem nas mãos dos municípios.","[3, 9]",Success,1,Cessação de transferência de competências de justiça para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:50:12.086744
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43174,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43174,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=fFZ%252bl4estBx1FTmSULe9swTzm9R7ZkSKGLK5zyRHS%252bppzQYBMgxRAsUHbpIdT7r0ecgW5yA2h5VCJaKjP85YNbP9YyMk5qrduzXIs2tIw2mVtVlBs%252f6T0ooRjEwr5%252b6XvACQXVJLaL15PVAja%252firSqOdUU5VEQCREfLhOB4xhFg18SuJsOyBuDVScRO3GocK3XPdysw7hCXVXZXKr8no3KjjCXI0D6WCcsTUpwIe985dFpRCV6HwNkE9K4b9Yy6Ycg%252bdwGyC8JY1Zx%252bfU8Ly4OF4AeiGtlrh1wqeMRC%252bSc9SuaDyuvxgOMFkJ0NTAnPR8xPw%252bk%252fZkmVBt87hIp2bnCO8iSw6Qd33ZwYT1IwBRZA%253d&fich=a9055a40-25de-408e-aed9-ea352a4bc6a6.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43174_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma apreciação parlamentar do PCP (Partido Comunista Português) ao Decreto-Lei n.º 101/2018, que concretiza a transferência de competências na área da justiça para os municípios e entidades intermunicipais. O PCP critica veementemente este diploma, argumentando que o processo de descentralização está a ser implementado de forma apressada e inadequada, sem que sejam garantidos os meios financeiros, técnicos e humanos necessários às autarquias locais para assumir estas novas responsabilidades. O partido destaca que a lei não garante a adequada dotação de recursos e que questões sociais sensíveis, como o apoio a vítimas de violência, estão a ser transferidas para entidades sem condições para as resolver, o que é visto como uma 'transferência de encargos' e não uma verdadeira descentralização. O PCP defende que este tipo de transferência de competências deveria ser debatido e aprovado na Assembleia da República através de uma proposta de lei, e não por decreto-lei.","O documento do PCP apresenta uma análise crítica e consistente do Decreto-Lei n.º 101/2018. Aponta diversas falhas na sua implementação, nomeadamente: o desrespeito pelos prazos previstos na Lei n.º 50/2018; a ausência de estudos de impacto rigorosos que justifiquem a transferência das competências; e, mais crucialmente, a falta de garantia de transferência de meios adequados (financeiros, técnicos e humanos). O PCP sublinha que os mapas referentes ao Fundo de Financiamento da Descentralização não constam do Orçamento do Estado para 2019, o que viola a Lei das Finanças Locais e demonstra uma 'desresponsabilização do Governo'. A crítica mais veemente reside na transferência de questões sociais de 'enorme melindre' (como a reinserção social ou o apoio a vítimas de violência doméstica) para autarquias sem capacidade. A argumentação do PCP evidencia que os detalhes de implementação do Decreto-Lei n.º 101/2018 não se alinham com o objetivo de uma descentralização eficaz e sustentável, transformando-a, na sua visão, numa 'transferência de encargos' em vez de um fortalecimento das autarquias. A falta de debate parlamentar através de uma proposta de lei é também apontada como uma inconsistência face à relevância da matéria.","O Decreto-Lei criticado terá um impacto fiscal significativo e predominantemente negativo para as autarquias locais. A transferência de competências sem a correspondente transferência de meios adequados implicará um **aumento da despesa** para os municípios e entidades intermunicipais, uma vez que terão de assegurar as novas responsabilidades com os seus próprios recursos. Ao mesmo tempo, pode resultar numa **diminuição da receita** efetiva para as autarquias, caso os fundos do governo central (via Fundo de Financiamento da Descentralização) não sejam transferidos atempadamente ou em montantes suficientes. Para o governo central, pode haver uma aparente diminuição da despesa direta nestas áreas, mas o efeito líquido para o setor público como um todo será um **transfere de encargos** para o nível local, o que poderá levar à degradação da qualidade dos serviços ou à imposição de encargos adicionais sobre os orçamentos municipais, resultando num potencial desequilíbrio orçamental a nível local e uma ineficácia global da gestão pública.","Bem, isto é o PCP a 'dar na cabeça' do governo. Basicamente, o governo passou um diploma a dizer que as câmaras municipais e outras entidades locais iam ficar com mais responsabilidades na área da justiça, tipo ajudar vítimas de crimes. Mas o PCP está a reclamar que isto foi feito à pressa, sem dar às câmaras o dinheiro, as pessoas ou os meios necessários para fazerem o trabalho como deve ser. É como passar a batata quente. Eles dizem que o governo está a passar o problema para as câmaras sem as equipar, e que isto devia ter sido discutido a sério no Parlamento, e não apenas passado por um decreto.","[3, 5, 4, 9]",Success,1,Apreciação à transferência de competências na justiça para municípios,PCP,Success,,2025-06-12T15:50:31.030297
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43250,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43250,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=xJiqomto%252badS9IiI68pFwjwe5t1R%252bdECT5Ed1BJtNMlaPwCVHRxKSceNPJ%252bLa0sXSDY7XssNqPSmm9YanPGZ8olBVyLm%252bM1%252fnlDrOnWmgkM9vRjj2WtmZGkv%252f12wQuJ0QgIGJhUKtnoxIoEcQNzowrrpkadEuOtNPqmgInVqrbU%252bR9KCkNjSjHMq20JNBjksecOw99QSVheaGoWMNKFh%252bAco90DY3t4OBh5dpg%252fEBROJkPXmkxMFUu0IWIP2hnsXaZ1iOmEABLAAotgzlPc3LPb%252bli2S7nnPMQKYckuLJYjtjtUzh8hPGQByMWh2kAsbcCLeArLrnW6dZWcysnxd%252fSRY4IY7RwQkVTife9HT8PApzbLmwVNByZaoyLKTWCFP&fich=812b5b6b-9e24-4769-b1a5-9fe36a3b2f2e.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43250_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta visa revogar um decreto-lei anterior (Decreto-Lei n.º 97/2018) que estabelecia a transferência de responsabilidades pela gestão de praias marítimas, fluviais e lacustres para os municípios. Na prática, o objetivo é que essas competências não sejam transferidas para as autarquias locais, mantendo-as na alçada do governo central.","O documento é um Projeto de Resolução, que é uma proposta para a Assembleia da República tomar uma decisão. O seu objetivo é específico: determinar a cessação da vigência de um decreto-lei que concretiza a transferência de competências para os municípios na gestão de praias. Não são apresentadas justificações ou fundamentos para esta cessação no próprio documento, o que, embora comum em projetos de resolução, impede uma análise de coerência entre a justificação e o objetivo. No entanto, a forma como a proposta é apresentada (uma resolução para cessar a vigência) está em total alinhamento com o objetivo declarado de travar essa transferência de competências.","Esta proposta, ao cessar a transferência de competências, impede que os encargos e as receitas associados à gestão das praias marítimas, fluviais e lacustres passem para os municípios. Isso significa que o governo central manterá as suas responsabilidades financeiras e as suas fontes de receita atuais neste domínio. Para o orçamento central, o impacto será de manutenção do status quo, ou seja, evita uma potencial diminuição da despesa (se houvesse um financiamento municipal) ou uma potencial alteração nas receitas. Para os municípios, significa que não haverá aumento das suas despesas relacionadas com estas competências, mas também não obterão as potenciais receitas que poderiam advir desta gestão. O efeito líquido na despesa e receita total do Estado (incluindo autarquias) dependeria da forma como a transferência seria financiada, mas o mais provável é que o impacto fiscal seja neutro a nível global, pois a proposta visa essencialmente impedir uma descentralização de responsabilidades e, consequentemente, dos fluxos financeiros associados.","Basicamente, o PCP está a propor que se anule uma lei que mandava as câmaras municipais tratarem das praias (do mar, dos rios e dos lagos). Eles não querem que essa responsabilidade passe para os municípios, querem que continue a ser o governo central a geri-las.","[9, 6]",Success,1,Fim da transferência de gestão de praias para municípios.,PCP,Success,,2025-06-12T15:50:58.165483
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43175,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43175,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=HokvMt2MeCTHh2GwiPtl94k8np%252fDVnJSHexjH3mlHAXJANCw%252fAp0Dq0ea2sSC8AZGBOCVz%252bCYgbPNFhGMAmYEBvcUTRGNIzQaYBzGkGJ8F%252fAMY%252bmSZAlyqmy2zUI0lvXEOgSChGvZ5AtsYWjmC%252bRPiNNSuRdFn19fn4%252bfjBdFagHvxmIVioOvihSt9Qqat1utzcRA%252bHZ3RNre4kv%252bzVVJuTc%252bLH2uduhYg1nE7cL%252bPKFW07t60ZvL4A1TipSdHuwxFB798BNmuY3qbjQvljuaGEht%252f3MO0mVvsvHdXCyxKVaDguuaLjYYN5Q96XvuefTlonhENE3ZUyqGS34lzQPc8yDelk5LNJD%252b%252b9wEFBhNi8%253d&fich=3ddc9eda-8a1e-4b8b-9d13-109bc6700eec.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43175_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"O Partido Comunista Português (PCP) apresentou uma apreciação parlamentar sobre o Decreto-Lei n.º 97/2018, de 27 de novembro, que transfere competências de gestão de praias marítimas, fluviais e lacustres para os municípios. O PCP critica este diploma, argumentando que o processo não constitui uma verdadeira descentralização, mas sim uma transferência de encargos do Estado para as autarquias locais. A crítica incide na alegada falta de respeito pelos prazos, na ausência de estudos de impacto financeiro, técnico e organizacional para os municípios, na inadequação dos meios transferidos e na violação da Lei das Finanças Locais no que toca ao financiamento. O PCP defende que a matéria, dada a sua relevância, deveria ser discutida e aprovada na Assembleia da República sob a forma de proposta de lei, e não de decreto-lei.","O documento, que é uma apreciação crítica do PCP ao Decreto-Lei n.º 97/2018, aponta várias inconsistências na sua implementação. A principal falha reside na alegação de que a transferência de competências não é acompanhada dos meios financeiros, humanos e técnicos adequados, transformando-se numa 'transferência de encargos' em vez de uma efetiva descentralização. O PCP sublinha a ausência de um estudo de impacto rigoroso que justifique a transferência e avalie as suas consequências para as autarquias. Outra crítica prende-se com o facto de os mapas de financiamento não constarem do Orçamento do Estado para 2019, o que é visto como uma violação da Lei das Finanças Locais e uma falha na garantia de estabilidade de financiamento. Adicionalmente, o PCP discorda da transferência de competências para entidades intermunicipais que não são autarquias e não integram a organização administrativa do Estado. A implementação é considerada 'parcelar' e sem a visão de conjunto necessária para um processo de descentralização. Em suma, o PCP argumenta consistentemente que os detalhes de implementação do Decreto-Lei – a falta de fundos, a pressa e a ausência de avaliação de impacto – não só falham em alinhar-se com o objetivo declarado de descentralização, como o desvirtuam, convertendo-o numa cedência de responsabilidades sem os recursos necessários.","Prevê-se que o Decreto-Lei em questão leve a um aumento da despesa para os municípios, uma vez que assumem novas e significativas responsabilidades (limpeza, saneamento, infraestruturas, salvamento, etc.) sem garantia de financiamento adequado. O PCP argumenta que a legislação não assegura a transferência de 'meios adequados', o que sugere um desequilíbrio financeiro negativo para as autarquias. Para o governo central, a consequência direta é uma diminuição da despesa nas áreas transferidas. No entanto, o efeito líquido global para o Estado (central e local) pode ser neutro em termos de despesa total, mas com um acentuado aumento da pressão orçamental sobre os orçamentos municipais. A ausência dos mapas do Fundo de Financiamento da Descentralização no Orçamento do Estado para 2019 reforça a preocupação de que os municípios não receberão as verbas necessárias, o que se traduziria numa diminuição das suas receitas disponíveis para fazer face às novas responsabilidades, gerando um impacto fiscal líquido negativo para as autarquias.","Ora bem, o PCP 'está a passar-se' com uma lei que o governo aprovou (o Decreto-Lei 97/2018). Basicamente, essa lei tira algumas responsabilidades sobre as praias – tipo limpeza, nadadores-salvadores, infraestruturas – do governo e passa-as para as câmaras municipais. O PCP diz que isto não é uma verdadeira descentralização, é mais o governo a 'despachar a batata quente' para os municípios, sem lhes dar dinheiro, pessoal ou condições suficientes para fazerem o trabalho. É como dar uma tarefa a alguém sem lhe dar as ferramentas ou o orçamento para a fazer. Eles chateiam-se porque foi tudo feito à pressa, sem um estudo para ver o impacto nas câmaras e sem garantir que o dinheiro iria chegar. O PCP quer que este tema seja discutido a sério no parlamento, porque acham que o governo está a fugir às suas responsabilidades e a sobrecarregar os municípios.","[4, 6, 8, 9]",Success,1,PCP critica descentralização da gestão de praias,PCP,Success,,2025-06-12T15:51:17.825141
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43258,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43258,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=N%252fReFA8hJSBEtO3KgEgUmLE7zgrIybL4JNheFK8j3U33LtNRpE6geF%252fwqE5X77SgOWfTWVM0%252fk39DRrFHPfMWSKJgybDO%252bBPHqvr174%252bj35zczyrGgmQpc3Iegpv5vnx2o9didjmTyJ0O7NyjqA5L15%252br1WZfy12T0cIEvnkhBt5wcp6v8ZVjchQBFJZRXdO8Ul6IRkoFujrVSeS2VFFUMhNibPKg%252bpRXIYpBgCyDqe5JmhWDoY7F2Q10zGN90jilvZxrK0ZzqS7p1Due1%252fwvXcNyLqjZaj2Mg4cGFmDM4pCf5VrbX7HG9B66k2fGFeJlF%252f9%252bACTgp0SskA4V17INeqRgCvOMLL%252bdLnjAeqJEJM%253d&fich=84d72019-72bb-473c-97d3-fb0691580325.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43258_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta do Bloco de Esquerda visa revogar o Decreto-Lei n.º 97/2018, de 27 de novembro, que estabelece o quadro de transferência de competências de gestão das praias marítimas, fluviais e lacustres para os municípios. O objetivo é manter a gestão destas áreas a nível central.","O Projeto de Resolução é claro no seu objetivo de cessar a vigência do Decreto-Lei que previa a descentralização da gestão de praias. A sua implementação, caso aprovado, alinhar-se-ia diretamente com o objetivo de reter as competências de gestão de praias a nível central, evitando a sua transferência para os municípios. Não há inconsistências internas no documento; a sua própria existência é uma manifestação de oposição à política de descentralização em curso, defendendo a manutenção do status quo pré-Decreto-Lei no que tange a esta área.","A aprovação desta proposta significaria que o Governo central manteria a responsabilidade pela gestão das praias marítimas, fluviais e lacustres. Consequentemente, o orçamento do Governo central continuaria a suportar os custos associados a esta gestão e a usufruir das respetivas receitas (por exemplo, de concessões), que de outra forma seriam transferidas para os municípios. Assim, impediria uma eventual diminuição de despesas e receitas a nível central no que a esta área diz respeito, e evitaria um aumento das despesas e receitas a nível municipal. O efeito líquido no orçamento total do Estado seria provavelmente neutro, mas manteria a carga fiscal e os benefícios a nível central.","O Bloco de Esquerda quer deitar abaixo uma lei que ia dar aos municípios mais poder sobre as praias (do mar, rios e lagos). Eles acham que essa gestão deve continuar no governo central.",[9],Success,1,Fim da gestão municipal de praias,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:51:45.884899
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43259,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43259,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=14F%252fKb2M57%252f0nakpiJ2uGZ9fHEI6PTKqGKPOoOREwQDMy9yV2NWA5HOkV%252f57EZmi78pKD154WNqJZfY6ER%252bE2jREsJOWjvM3JWudvMp3wS40DL3PuPkK5MRhRvB1dC9daw46gwOHpnuHD6KEkcAaE6jrYGld%252fY18ccVtQWbArSTDJ7hF%252bWEfzVSHDwFNOYuidWL3b4JS7sFIabnk8xqrT5LRvWo2GnV2uwEGcqERvvmCTIt7ozLs8fRJtzKai4%252bMe8c4qtQt7vvE8aMApxNd9WMyx%252baX7ZRLnab9Ts%252b%252fej%252fr%252fjJpzzG6Dh7aGpBuxp%252bemvt18jGyVAGkP7iLiV5fhvxC64a%252bNqKs5IW6NUHUCek%253d&fich=b97b7650-cc53-445f-ab30-0a46923a1bfe.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43259_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta visa anular um decreto-lei anterior (n.º 98/2018, de 27 de novembro) que tinha transferido para as câmaras municipais a competência para autorizar e fiscalizar a exploração de jogos de fortuna ou azar e outras formas de jogo. Com a sua aprovação, a autoridade para gerir estes jogos regressaria ao controlo central, em vez de ser uma atribuição dos municípios.","O documento é conciso e direto no seu objetivo: cessar a vigência do Decreto-Lei n.º 98/2018. A sua implementação, através da aprovação desta Resolução, alinha-se diretamente com o objetivo de reverter a transferência de competências em matéria de jogos. O texto não fornece justificativas ou fundamentações para esta decisão de cessação, o que impede uma análise crítica sobre a consistência dos motivos subjacentes, mas, formalmente, a proposta é consistente com a sua intenção declarada.","É difícil estimar o impacto fiscal exato sem mais detalhes sobre a implementação do Decreto-Lei original e as intenções futuras. No entanto, a cessação da transferência de competências para os municípios no domínio da autorização e exploração de jogos de fortuna ou azar implica que as eventuais receitas (licenças, taxas) e custos administrativos associados a esta gestão deixariam de ser da alçada municipal. O efeito líquido sobre as contas públicas globais (Estado central mais autarquias) seria provavelmente neutro, pois trata-se de uma redistribuição de responsabilidades e, consequentemente, de potenciais receitas e despesas administrativas. Se os municípios estavam a gerar receitas significativas ou a incorrer em custos com esta competência, a sua reversão centralizaria estas componentes, podendo aumentar as receitas e despesas do Estado central e diminuir as dos municípios, sem que haja um impacto global substancial de aumento ou diminuição da receita ou despesa pública.","Basicamente, o Bloco de Esquerda quer acabar com uma lei que dava às câmaras municipais o poder de decidir quem pode ter jogos de azar, tipo bingos ou casas de apostas. Querem que essa decisão volte para o Governo central, tirando-a da mão dos presidentes de câmara.","[4, 9]",Success,1,Reversão da Autorização Municipal de Jogos de Fortuna e Azar,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:52:13.942503
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43261,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43261,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ToXTahPxDl3ZJ6Jrf8BHJr5NGnOzWpeb7auRqvj%252bruy9ALDr%252fuUw4MPUpvBKwSoeFaEPMmAbPkOXIZKRBFxNw%252bXFUyuOpZLjtV%252bB5BKAoJFqjpEk2g1gArRh1QYlHgF%252bgr6fnpZuA4bBL41yt0dclZ9%252bJkuILeWMrGXjPq4eGX%252fshY7gadRNChkjyKkKNl4RFY71rqMVww3NczXbAagysBN2USeqQ4IcoI05JNqW%252b5QAmsatygzxk%252fE8WaZKTFfW74yJBDLOVXyz49xo9WzmFLc224L2cdu3Zw1oMrj72nJOopJ68BBBAD36%252fcosgQuLpHIDQpaq%252fQ6AaqRpV1ozZdsU0ZdOno1mbfqWGfMP5uw%253d&fich=d16b63d1-2152-425a-88b7-39bc18dff3c4.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43261_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta do Bloco de Esquerda visa revogar um Decreto-Lei (99/2018) que estabelecia as regras para a transferência de responsabilidades no domínio da promoção turística para entidades intermunicipais (grupos de municípios). Em termos simples, o objetivo é cancelar a descentralização dos poderes de promoção do turismo para estes organismos locais.","O Projeto de Resolução é bastante conciso, funcionando como um pedido direto à Assembleia da República para que o Decreto-Lei em questão perca a sua validade. Contudo, o documento não apresenta qualquer fundamentação ou justificação para a razão pela qual o Bloco de Esquerda considera que o Decreto-Lei n.º 99/2018 deve ser revogado. Embora o 'detalhe de implementação' (aprovar a cessação da vigência) esteja perfeitamente alinhado com o seu 'objetivo' (terminar a validade da lei), a ausência de uma análise ou de uma exposição de motivos detalhada dentro do próprio documento significa que o leitor não compreende as razões políticas ou práticas subjacentes a esta proposta de revogação. É mais uma declaração de intenções do que uma análise de política pública.","Esta proposta visa anular um Decreto-Lei que 'concretiza o quadro de transferência de competências' na promoção turística para as entidades intermunicipais. Geralmente, a transferência de competências implica uma correspondente transferência de recursos financeiros ou responsabilidades. Se o Decreto-Lei n.º 99/2018 original implicava que o governo central transferisse fundos para as entidades intermunicipais para a promoção turística, a sua revogação resultaria provavelmente numa diminuição das despesas do governo central (uma vez que essas transferências cessariam). Por outro lado, se as entidades intermunicipais assumiam novos encargos financeiros, as suas despesas relacionadas com a promoção turística poderiam diminuir. O impacto líquido nas despesas globais do governo (central e local) dependeria da forma como as responsabilidades e os orçamentos associados seriam realocados após a revogação. O efeito direto no orçamento central, assumindo que este transferia fundos, seria uma diminuição da despesa. Não há indicação clara de um impacto nas receitas do governo.","Este partido quer acabar com uma lei que dava mais poder e responsabilidades a grupos de câmaras municipais para tratar da promoção do turismo. Basicamente, querem que o turismo volte a ser gerido mais centralmente, ou que se desfaça a descentralização que tinha sido feita nessa área.","[4, 9]",Success,1,Fim da transferência de poderes de turismo para intermunicipais.,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:52:30.679435
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43262,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43262,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ChtzuLgKfvj%252bzXATTcAgAY9ezT2CWirZKkHfhcSGhYUaKiVBhdXyPA8s%252fnU9ZwT73hVAsbVhOgGbdnOKOvA6AmN5nUDcvdBUoAyiZL4L37F%252fqaqYcZPBNDobLAKHGxfK%252fwkFl1mkaXkd9PK9GMoJ4zXhBKsq%252fD%252biQNL04wHjg%252f%252bPEb%252faD8WjgZf09WY2jKoHA%252bFVJpII16ydTKP%252fYiQwoRpDJwp508MY%252f889oCSoV4g4%252buh27Ybq5NegiOTzj6aTaidbTE8uw7%252bGb0eRXgZn94UQHF02D%252f1gHuC8n1%252fmTm%252bv5ah1vInoW0oIfm1qNhjkQPilUKnXawD%252fThUyUfqooPHrYgVhrmz9m4n6qMD1wlM%253d&fich=0d437d04-4836-4d37-b158-05eb5c59fa4a.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43262_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta do Bloco de Esquerda visa revogar o Decreto-Lei n.º 100/2018. Este decreto define como as responsabilidades relacionadas com as vias de comunicação (como estradas e infraestruturas de telecomunicações) são transferidas do governo central para as autarquias locais. O Bloco de Esquerda propõe que esta transferência de competências, ou o quadro legal que a concretiza, seja anulada, impedindo que os municípios assumam essas responsabilidades nas condições estabelecidas.","Este documento é um Projeto de Resolução, o que significa que é uma iniciativa parlamentar para expressar uma posição ou propor uma ação legislativa direta. O seu objetivo é extremamente claro e conciso: anular o Decreto-Lei n.º 100/2018. Não contém inconsistências internas, uma vez que a sua finalidade é precisamente impedir que a transferência de competências nas vias de comunicação para os municípios, tal como definida pelo decreto em questão, se concretize. A implementação proposta, que seria a aprovação da cessação da vigência do decreto, alinha-se perfeitamente com o objetivo expresso de reverter ou impedir essa descentralização.","A cessação da vigência do Decreto-Lei n.º 100/2018 implicaria que as responsabilidades e, presumivelmente, os custos associados à gestão das vias de comunicação permaneceriam sob a alçada do governo central, em vez de serem transferidos para as autarquias. Se a transferência de competências original visava aliviar a despesa central ou se não vinha acompanhada de financiamento adequado para os municípios, a revogação poderá significar que a despesa do governo central se manterá (ou até aumentará se houvesse poupanças previstas) e a receita governamental não será diretamente afetada por esta resolução. O impacto líquido dependerá da estrutura de financiamento que o Decreto-Lei n.º 100/2018 previa.","Basicamente, o Bloco de Esquerda quer 'chumbar' uma lei de 2018 que passava a responsabilidade da manutenção das estradas e de outras vias de comunicação para as câmaras municipais. Eles não concordam com isso e propõem que essa lei deixe de ter efeito, para que a gestão continue nas mãos do governo central.","[8, 9]",Success,1,Revogação da transferência de competências sobre vias de comunicação para municípios.,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:52:53.456801
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43263,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43263,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=6itt0LnKXJ1UYntFZKhfYuoOj3cVn%252bMMtkHQ5Gfo0Z7PMIsIYXGbWimvhjVSvJLL3oVOBF%252bK0OfUeWaKrhc53kbbFXMvN7owkz9oA3CIsdSRU3UYLyENZVeldPp%252focuglj%252fRaIyy05s8pON6LtizwhMy0pFLauQqaFAkDBLiZdEDZr3Ty9ClUKFRfkqkbbSlEDVFmv%252bOCiBwfduJvRmLTkHlfaRP3pqe%252fBAmzOU13rn%252bis0iY38fEMCQkrxuA8f9LRit0ScpdI08J9S1F7Fn0vz4Mez2SRaIk3DF0efoQz0kEPGCMUYcFK7SwsvSXLIxS9DLvPa7R3D8usagWakYy%252fSkJ7LRRaqt1XCXv%252bboEFU%253d&fich=1593e140-63c9-469b-a069-86ecd52adcb4.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43263_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta do Bloco de Esquerda visa revogar o Decreto-Lei n.º 101/2018, de 29 de novembro, que estabeleceu o quadro para a transferência de competências no domínio da justiça para os órgãos municipais e entidades intermunicipais. Em termos simples, pretende-se impedir ou reverter a descentralização de poderes da justiça para as autarquias locais.","O documento é internamente consistente: propõe a revogação de um decreto-lei específico, o que se alinha diretamente com o seu objetivo. A sua apresentação implica que o Bloco de Esquerda não concorda com a descentralização das competências na área da justiça para os municípios, conforme previsto pelo Decreto-Lei n.º 101/2018, possivelmente devido a preocupações com a capacidade de implementação, coerência ou recursos. A concretização da proposta seria simplesmente a aprovação desta resolução, que anularia a validade do decreto-lei em questão.","A revogação do Decreto-Lei n.º 101/2018 evitaria a transferência de custos e, presumivelmente, das receitas correspondentes, do governo central para as autarquias locais, no domínio da justiça. Isto significa que a despesa e receita associadas a estas competências permaneceriam centralizadas, em vez de serem descentralizadas para os orçamentos municipais. O impacto líquido no orçamento geral do Estado (central e local) tenderia a ser neutro em termos de valor total, mas impediria potenciais encargos administrativos ou operacionais para os municípios, bem como a necessidade de transferências financeiras do Estado para estes para cobrir as novas competências. Poderia também evitar potenciais eficiências ou ineficiências que a descentralização pudesse trazer.","O Bloco de Esquerda quer impedir que as responsabilidades da justiça passem para as câmaras e associações de municípios. Basicamente, estão a dizer que a justiça deve continuar a ser gerida pelo governo central e não pelas autarquias.","[3, 9]",Success,1,Revogação da transferência de justiça para autarquias,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:53:13.745567
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43264,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43264,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=tGLtR520JlXspusDa6Yw6gxaJj9tuK3QzMx%252f%252bvuUAaqN%252bsioIXPkYE5fyHW%252fnnnkjqHiXyA%252bphrAn9MbTmd0waj8ypJcIDcT0JQ59VaEo3yXdNeJv4ZHXah2p5fVBpS9Q%252bMQT3QzvvTMtQHhMNRhBRPWqJJG%252ff47NWCyWjoEfrzQuW19ow5KqfeFTsmuBRlQmephDuItwOjHzVApE5%252fyrZuqJ8jq43sgAb49qloqFYkNdsVXblBwUW6mwO3w0mUdZ%252fKnjbhv%252f%252bFXX9bzK4CEAuOeY4S1zm%252fd51PQVUMJhOM1tBIrQyRBwpBj4FsLwnVRVvvtycskYlgH64Zq9ExJEOSsyKuS3kLo5YsghRyQlMg%253d&fich=4e7c1bb6-c3a4-4bcc-add2-304dfc9805d2.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43264_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este projeto de resolução visa revogar um decreto-lei (Decreto-Lei n.º 102/2018) que estabelece o quadro para a transferência de competências para as entidades intermunicipais, especificamente na gestão de projetos financiados por fundos europeus e programas de captação de investimento. Em termos simples, propõe anular a atribuição de poderes de gestão destes fundos e projetos a nível intermunicipal.","O documento é um projeto de resolução direto e conciso, cujo único objetivo é a cessação da vigência do Decreto-Lei n.º 102/2018. A proposta é internamente consistente com o seu objetivo declarado: se aprovada, o referido decreto-lei será revogado. Não são apresentadas inconsistências na forma como a proposta se alinha com o seu objetivo. No entanto, o projeto não detalha os motivos ou a justificação para a revogação da lei original, o que limita uma análise crítica mais aprofundada sobre as implicações e o mérito da decisão de centralizar ou manter a gestão destas competências ao nível superior, em vez de as descentralizar para as entidades intermunicipais.","A revogação do decreto-lei que transfere competências pode ter um impacto fiscal indireto. Se as competências de gestão de fundos europeus e programas de investimento reverterem para o governo central ou outras entidades, os custos administrativos podem ser transferidos ou reestruturados, mas não é expectável que haja um aumento ou diminuição líquida significativa do gasto total do governo ou das suas receitas. Pode haver custos de transição para as entidades afetadas. O impacto fiscal direto na receita do governo é improvável, mas pode influenciar a eficiência na captação e gestão de investimentos, o que poderia ter efeitos económicos mais amplos e indiretos.","Ora, o Bloco de Esquerda quer mandar abaixo uma lei do governo que dava mais poderes às câmaras, através das suas associações, para gerir os fundos que vêm da Europa e para arranjar mais investimentos. É como se quisessem 'desfazer' essa descentralização de responsabilidades.","[4, 9]",Success,1,Anulação de Competências Intermunicipais de Fundos Europeus,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:53:35.661181
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43265,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43265,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=upOPtY4mCABS0IkhpwUhZS2rYSHWrv4yVCIvQKqSb9Xn4MY9jwXXjmTUyPLbI8Knq6zyCrrLCPucWCZVYRXcBaaKkKmcfiu%252fQxTYvWrXEyfpwacgiEjwvvIt4dPpfWbKZ6%252bSzjifGxcC6Tly8FCVCXZ2li8GK%252fQEMaCAHGcV29q187Yb51vBFkPQHI4om3UIaWLFlnfWAePbmWqSt8rLIvXcQY1B2f8azjJQ1Wl1myUTha9dbenGcaJd7ze3tJH2bfrsa95AVG7%252bse4rdwLk%252brRI5wSEAuPuy6Wt1GFs3E%252bwGAk7qRH9NAdh1RF2Gc2PSMlZvgK8dsnc5JQNqOfn02x5AjIpgNmKDhmi3g6ZXaqzPao%252fY1eCqQHF2C%252b%252bg62a&fich=49ddd153-04ee-4446-93b6-5882ea228110.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43265_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este Projeto de Resolução, proposto pelo Bloco de Esquerda, visa anular um Decreto-Lei de 2018 que estabelecia a transferência de responsabilidades e competências de apoio aos bombeiros voluntários do Estado para as autarquias locais (municípios e entidades intermunicipais). Em termos simples, a proposta pretende que o apoio aos bombeiros voluntários continue a ser gerido e financiado pelo governo central e não pelos municípios.","O documento propõe a revogação de uma lei que visava a descentralização do apoio aos bombeiros voluntários. A proposta é concisa e não elabora sobre as razões específicas ou os problemas identificados na implementação da transferência de competências que justifiquem a sua cessação. Esta falta de justificação explícita no documento pode ser vista como uma inconsistência ao nível da fundamentação. No entanto, a implementação proposta (revogar o Decreto-Lei) alinha-se diretamente com o objetivo declarado de impedir a transferência de competências para os municípios, mantendo-as ao nível central.","A aprovação desta proposta significaria que as competências e os encargos financeiros associados ao apoio aos bombeiros voluntários permaneceriam com o governo central, em vez de serem transferidos para os municípios. Isso implica que a despesa do governo central não diminuiria como poderia ter acontecido com a descentralização. Para os municípios, significa que não teriam um aumento de despesa associado a esta nova responsabilidade. O efeito líquido será a manutenção da responsabilidade orçamental ao nível central, evitando um potencial aumento da despesa municipal e um potencial alívio para o orçamento central que não se concretizaria.","O Bloco de Esquerda quer travar uma lei que ia obrigar as câmaras municipais a assumir mais chatices e custos com o apoio aos bombeiros voluntários. Eles acham que este assunto deve continuar nas mãos do governo, e não das autarquias.","[2, 9]",Success,1,Parar transferência de apoio a bombeiros voluntários para municípios.,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:53:52.456931
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,Iniciativa BID=43266,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43266,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 89, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 89}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 18, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 18}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 86, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 86}, ""BE"": {""Favor"": 19, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 19}, ""PCP"": {""Favor"": 15, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 15}, ""PEV"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=fLNrW1%252fyQ%252fJrxmFXnIM5Ev8Aja7Og4keXUMNcT8udh18Z%252bVWFgY6RHiBKFKf6bvzXBMf1eYAoH%252fana6phdR%252fgnVnAZ%252fTyxDtemcZWzFf9gIUhQqTpJDPfcMw5hLZfmP9LLoyVcyA8evmhWxCRCYpRNhtV91R4BNhMCvLUaRNcFQu6934USJL7%252fbAjCWEmzeYVV4dbGDpTXoUokLyg%252bqYZZ6l4tTvmo0C8btiKAkYRYpsmaTO9xD%252fr4b%252b8lZoTCpfLXLoNlKauE3wxWtDxY58wDVQ1qi4oU6EKbGQKenOyEVksaLC2jzaJQqBIFOO0QF4p1wv%252f4Ntd4O3EV0VYdOdAsdoIIu%252b6rdxY8RX69CW9Jg%253d&fich=bb6ef142-ff18-43bc-9e30-5fcb37052eba.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43266_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta visa revogar um Decreto-Lei anterior (Decreto-Lei n.º 104/2018) que previa a transferência de competências do governo central para os órgãos municipais, especificamente no que diz respeito às estruturas de atendimento ao cidadão. Ao propor a sua cessação, o objetivo é manter estas responsabilidades sob a alçada da administração central.","O documento é um projeto de resolução direto que propõe a revogação de uma lei existente. Não há inconsistências internas na proposta em si. A sua implementação (ou, neste caso, a não implementação da lei a ser revogada) alinha-se diretamente com o objetivo declarado: o Bloco de Esquerda pretende impedir a descentralização das competências relacionadas com o atendimento ao cidadão para os municípios, preferindo que estas se mantenham sob gestão central. A fundamentação para tal posição, embora não explícita no texto, poderá assentar em preocupações com a capacidade dos municípios, a uniformidade do serviço ou a qualidade do atendimento ao cidadão em todo o território nacional.","Se o Decreto-Lei n.º 104/2018 implicava a transferência de responsabilidades financeiras para os municípios, a sua revogação significaria que os custos associados às estruturas de atendimento ao cidadão permaneceriam no orçamento do governo central. Consequentemente, o impacto fiscal mais provável seria um ""aumento"" da despesa pública central (ou a prevenção de uma diminuição da mesma), uma vez que o Estado manteria os encargos com a gestão e operação desses serviços. Não é expectável que a proposta tenha um impacto direto na receita do Estado. O efeito líquido seria um aumento da despesa do governo central.","O Bloco de Esquerda quer que o governo não avance com uma medida que ia passar a responsabilidade das Lojas do Cidadão (e outros sítios onde se atende as pessoas) para as câmaras municipais. Basicamente, eles querem que o Estado continue a tomar conta disso em vez de passar a bola para as autarquias.",[9],Success,1,Fim da transferência de Lojas do Cidadão para autarquias.,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:54:10.683833
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 1 (Página 11),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43267,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=n%252bopORLl7GQB713B2dNZEzZ6%252bpqhLt3RrqhTSnwr2JmqFynIR8Eog5NDGz2ypdENITpsBdf4zRcQV%252bY10IQSH39hUs4XdjpG5Q2b7pU41Qye2sJjlH6QW1DF6QXVV1jZUFDeoBa20XByAVEdSwvxcEZvLSvxaQJ%252bgBygG67AeasxX7uvAEjOlb3%252bru0oFIwp%252bmEJk%252f9E6XO8M4Nv7y%252bElBQKGhbYtX8YzyLn2Wx3ZnmU8HmBJ4pJRp1Fc2SgZAwSdmSzFjekpOLNNKSrANyC%252foJ3OsQ9yHdPJHUTVIl6aI1KYcbnK4pEmDItK1tMSpGpEn1ncGhnVKunpCre4CLb5iZMersbyw684FYcJrMnpgA%253d&fich=9c7bdd75-81ec-4f78-adec-b6a16eacd7f1.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43267_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de resolução visa revogar um decreto-lei anterior (o Decreto-Lei n.º 105/2018) que estabelecia o modo como as responsabilidades e competências relacionadas com a gestão da habitação seriam transferidas do governo central para os órgãos municipais. Em termos mais simples, o objetivo é impedir que os municípios assumam mais funções na área da habitação, mantendo essa gestão na esfera do governo central.","O documento em questão é um Projeto de Resolução que propõe de forma direta e concisa a cessação da vigência de um Decreto-Lei específico. Não apresenta inconsistências internas na sua formulação. A sua implementação, caso seja aprovada pela Assembleia da República, alinhar-se-á perfeitamente com o objetivo declarado de travar a transferência de competências na habitação para os municípios, significando que o enquadramento de descentralização previsto no Decreto-Lei original não se concretizará. A proposta reflete uma oposição à descentralização de poderes no domínio da habitação para as autarquias.","Ao propor a cessação da vigência do Decreto-Lei que concretizava a transferência de competências na habitação para os municípios, esta proposta impede as eventuais implicações fiscais que essa transferência acarretaria. Se a transferência de competências envolvesse a movimentação de verbas e encargos do orçamento central para os orçamentos municipais, a aprovação desta resolução significa que o governo central continuaria a suportar os custos e a gerir as receitas associadas à habitação, que seriam de outra forma descentralizadas. Assim, o principal efeito fiscal é a prevenção de uma alteração no padrão de despesa e receita entre o nível central e local, mantendo a responsabilidade e os encargos financeiros no governo central. Não se prevê um aumento ou diminuição líquido na despesa ou receita global do Estado, mas sim a manutenção do 'status quo' financeiro na área da habitação ao nível central, evitando a descentralização dos encargos.","Isto é uma proposta do Bloco de Esquerda para deitar abaixo uma lei de 2018 que mandava as Câmaras Municipais ficarem com a responsabilidade de gerir a habitação. Basicamente, querem que essa gestão continue a ser feita pelo governo central, como era antes.",[9],Success,,Fim da transferência de gestão de habitação para municípios,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:54:32.904686
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 2 (Página 11),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43268,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=wAp5Oq%252bWxfFP4dUcvHdVPOwzqnNFxwfHUe5txTrB0c7bCnXoiQcze0SU6WfJ0w%252b92i6JPzbSdKGyt88O03PkHP749QgAKEUxZrOg3KzNNqE1R0FcB%252b51gjJCMS%252fn2avPLdDaxEkGxz4lEEiYteJYbySIaZgRPWUwsVJJX60Ql4CO2ZtUKqxcMBdngHcu0PVG1xEB59odcEO5z3I5PnhSj2fKU1VSv4Ij0B%252fxM9jMxXUhbn1veBGIu9k6zQD9IG1XaOfBqaMnD6EmUWHesA6Un1HezFolQYsjl8V9yh2WHzcTqGvFlZtsc%252fb15RgjatdI%252bwwIcc15BvYJyrFVlDg54Ed3sh0Z%252bvcgEXlj1PK9I%252bI%253d&fich=4dfdd508-ca60-419f-bbd7-33b752a908d7.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43268_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta visa revogar um Decreto-Lei anterior (Decreto-Lei n.º 106/2018) que tinha como objetivo transferir para os municípios a responsabilidade pela gestão do património imobiliário público que não estava a ser utilizado. Com a aprovação desta resolução, os imóveis públicos sem utilização continuariam sob a gestão do Estado central, e não dos órgãos municipais.","A resolução tem como objetivo explícito ""aprovar a cessação da vigência"" de um decreto-lei anterior. A implementação proposta (revogar o Decreto-Lei n.º 106/2018) alinha-se diretamente com o seu objetivo de impedir a transferência de competências para os municípios na gestão do património imobiliário público sem utilização. Não há inconsistências neste documento entre o objetivo e a ação. O mérito da proposta dependeria da avaliação das vantagens ou desvantagens da gestão centralizada versus descentralizada destes ativos. O Bloco de Esquerda, ao propor a revogação, parece manifestar a convicção de que a gestão por parte do Estado central é preferível ou que a transferência para os municípios apresentaria desvantagens (e.g., falta de recursos municipais, prioridades diferentes, ou perda de controlo central sobre ativos estratégicos).","A revogação do Decreto-Lei significa que os encargos e potenciais receitas associados à gestão do património imobiliário público sem utilização (manutenção, segurança, arrendamento, venda) permanecerão na esfera do Orçamento de Estado central, em vez de serem transferidos para os orçamentos municipais. É difícil estimar o impacto fiscal líquido sem conhecer a dimensão e o estado deste património. Poderá significar que o governo central continuará a ter custos administrativos e de manutenção, mas também a possibilidade de arrecadar receitas. Para os municípios, significa não assumir os custos, mas também não ter acesso a potenciais novas receitas. O efeito líquido no total das contas públicas (Estado e municípios) é incerto, dependendo da eficiência da gestão centralizada face à descentralizada.","Isto é uma proposta do Bloco de Esquerda para ""desfazer"" uma lei que dava aos municípios (às câmaras) a responsabilidade de gerir todos aqueles edifícios e terrenos públicos que não estão a ser usados. Basicamente, se esta proposta passar, a gestão destes bens continua nas mãos do governo central, como estava antes da tal lei. É como dizer: ""Deixem que é o Estado que trata disto, não as autarquias.""",[9],Success,,Cessação da transferência de gestão de imóveis públicos aos municípios,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:54:54.616450
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 3 (Página 11),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43269,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=YLoC7cbS5SESb%252fzkpmkNfGSmLIDuuz6yOiy0tTRZTyOoK1qFWMH7uujC3DAuFlxMiFhwH46nXqOIZzHXya7GF29GMWZYkTVyiQ6Ih9VX44CXyrMWW9cTmUtxFi62%252bNGs8RumiMCBQBiUhcP2bbQFmIzxbRlW4cwyY3Bw1QJWW4PyouTrD8rqYVZIBjykokl%252fmvt0JgGolAItmryTn1C%252bFbYsRDqX7ZTs4v6XPvjMuvs4Gx3ym0S9SnQ1hu%252fK8AiaZu7%252be7hj6ypfpXBmfAiAy%252fXiS3A%252fddXFymGzDdYcazt6B1cF4eGxu9nhw5kVWOBV%252b6Cy4II46Ms1MkvHbE%252fj8I4XbPL7DBaRgPArUkdLgPQ%253d&fich=4951f2e5-9791-4d61-8cf5-2749ae8b3be3.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43269_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este projeto de resolução propõe revogar um decreto-lei anterior (n.º 107/2018, de 29 de novembro) que estabelecia o quadro para a transferência de responsabilidades relacionadas com a gestão do estacionamento público para os órgãos municipais. Ao ser aprovada, esta proposta faria com que a gestão do estacionamento público continuasse a ser da responsabilidade da administração central ou de outras entidades estatais, e não das autarquias locais.","O documento é um projeto de resolução com um objetivo claro e direto: a cessação da vigência de um decreto-lei específico. Não apresenta inconsistências internas, uma vez que a sua finalidade é precisamente reverter uma decisão legislativa anterior. A sua implementação, caso aprovada, alinha-se perfeitamente com o objetivo declarado, pois a consequência direta seria a anulação do Decreto-Lei n.º 107/2018. A proposta reflete uma discordância política com o processo de descentralização das competências de estacionamento para os municípios, preferindo a manutenção da gestão a nível central ou estatal.","A revogação do Decreto-Lei n.º 107/2018 significaria que as responsabilidades, e consequentemente os custos e receitas associados à gestão do estacionamento público, não seriam transferidos para os municípios. Desta forma, a administração central (ou outras entidades estatais) continuaria a suportar as despesas de gestão do estacionamento público e a arrecadar as receitas geradas (por exemplo, de parquímetros, multas). Assim, as despesas do governo central aumentariam (por manter encargos que seriam transferidos) e as receitas do governo central também aumentariam (por reter receitas que seriam municipais). O efeito líquido dependeria se a gestão do estacionamento público é, em geral, uma atividade lucrativa ou deficitária para o Estado.","Isto é uma proposta do parlamento que quer anular uma lei anterior. Essa lei ia dar às câmaras municipais a chatice (e os proveitos) de gerir o estacionamento público. Se esta nova proposta passar, a gestão dos lugares de estacionamento na rua continua a ser do Estado ou de outras entidades centrais, e as câmaras não se metem nisso.","[8, 9]",Success,,Proposta para anular a transferência de estacionamento público para municípios.,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T15:55:16.003125
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=qj%2fbYT4wIn3LE8xUJekOghc%2bSBitBaGnzdskeG6dpjurr8ywP%2fD%2f1QWyEH2uFnB5%2beChDiGY%2bDS4ggJOK7TqgYwmNur39K0NRg34U4WK4VzWuVNTYuBZEGaekSDHnUPpxU3kM2jfmGLZHGGa%2b4pzPDzpYyN6yi8mWy0Sym18UWERbaf0%2fiQodoQfMqLM%2ffoCAsAw3S4ZvGJYwuxCZCev5UCxYQSxzlTuU15Qu5mhSi0hTvpxHT%2b5E4NfuNTn%2fXlb4Fzd2Dun%2fnWSakz2O3fLroQpmrxeYbAp1%2bEDRnRAqHavIgEKbwCKCXtUJ1sjz3WRVN6UpI7B%2bxcpbIPNKqkEQMMVqKK32%2bzs2yr8g4gbj%2bH63ioq%2bfim3FfAFiBV%2bVDQwbxnYaKXDY9ykVsSH8hE48k8x9mf%2fI2Ac2gX5UNLqlM%3d&Fich=XIII_4_35_2019-01-04_2019-01-04.pdf&Inline=true,2019,2019-01-04,,Success,PROPOSTA 4 (Página 11),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43271,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=bGb8yaB%252fZjJB%252fZlaQB8Q2GY1sXb4gYk%252fPzqIaUCWlLL2tqmL4PoffV9ws739C1NkZ%252b4PLnqVBOXY1y0%252fRVJD%252bbEvaLhU2NSY%252fRHjl8dv9Pz4SAnNz4RhHVMNO3EID%252bhtcEgh7bwgYb3OvwrFft%252fCrevgdCQ%252flcqScnSHB8fx5f5Td%252bvny6VEzjUpe3Qv8gpyHKED%252be2mGeRpbiWe43Y%252bynA6tWbnRlyxdDAqHKxohahQzdPTflHWek2PktpYBxhdttaTsCJLxPREemjb7o4yrG7JzkRrAbQSTWkyyxZMYKXqHRxrrByOsDd0NX9BROIo6eZwB3ChaJ4yKW%252bGMt8hDoWjZ0Tv4sBXawIhDnPrGRE%253d&fich=763714cd-9669-4eba-816a-c5a29f580cc7.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43271_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de resolução visa anular um Decreto-Lei anterior (n.º 97/2018) que estabelecia a transferência de competências na gestão de praias marítimas, fluviais e lacustres do governo central para os municípios. Em termos simples, o objetivo é reverter a descentralização da gestão das praias, mantendo-a na esfera da administração central.","O documento é um projeto de resolução direto e claro, que procura apenas determinar a cessação da vigência de um decreto-lei específico. Não apresenta inconsistências internas, uma vez que o seu objetivo principal – anular a transferência de competências – está diretamente alinhado com a ação proposta de revogar o Decreto-Lei que a concretizava. A proposta serve o seu propósito de manter a gestão das praias sob a alçada do poder central, em oposição à descentralização anteriormente legislada.","Ao determinar a cessação da vigência do Decreto-Lei n.º 97/2018, esta proposta evita a transferência de responsabilidades e, potencialmente, de recursos financeiros para os municípios. Consequentemente, o governo central manterá os custos operacionais associados à gestão das praias e continuará a arrecadar as receitas provenientes de atividades relacionadas com as mesmas (como concessões). O efeito líquido no orçamento do Estado central será, portanto, de manutenção do 'status quo' pré-Decreto-Lei, evitando a necessidade de transferências financeiras para os municípios (que diminuiriam a despesa central em transferências) e a perda de receita (que diminuiria a receita central). No geral, o impacto fiscal será neutro a ligeiramente favorável para o orçamento central, ao evitar novos encargos de financiamento para autarquias e manter as fontes de receita associadas.","Bem, isto é uma ideia do partido 'Os Verdes' para cancelar uma lei recente que ia dar às câmaras municipais a responsabilidade de gerir as praias (tanto as de mar, como as dos rios e lagos). Eles basicamente não querem que essa 'passagem de poderes' aconteça e querem que o governo central continue a ser o 'dono' da gestão das praias.","[6, 9]",Success,,Cessação da transferência de gestão de praias para municípios,"Partido Ecologista ""Os Verdes""",Success,,2025-06-12T15:55:41.217446
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 1,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheActividadeParlamentar.aspx?BID=111079&ACT_TP=VOT,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=SCeHtXaLsPbpQe4ECeuQUhzErOsPf%252fVmMv85c38VIBiSEmZR1ISk%252bAVjVHxxIi0NcLVg7kkLA%252b8ZwurcI2TVvCfud4R1oBvpvhN%252fkEUdAbfrrbiuYLxTHTuhmNCcwJ%252bqhN0YU4faey98G%252f2NGW3ZdLlffG3w44EMP%252bpinGdMIi8irz76yqtYDVraKXXX08U3hoMTSSurTE114zTINIFQvgOFSTm%252bsby9Vijv8QRxHKJ5hIK0qChGt5Su%252f%252bkY9bifwZ5XNODSzim0uG%252bv3Ev8XQRnsipVpTlyo%252bGZy45c0WB8Asz%252bqi8PVdsdJyitn8rP61%252fr2oBFbZ22lrCChMBpwCV2ZeS8j05Lbv8BSAuML%252fugqa3HMnu0%252bV%252bpspSpbHqY&fich=7c43a68f-a22b-4fed-95d0-5d2d676a641d.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_111079_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Este documento é uma homenagem parlamentar formal, um ""Voto de Pesar"", da Assembleia da República Portuguesa, expressando o seu luto pelo falecimento de Maria Manuela Cassola Ribeiro. O documento detalha a sua vida e carreira como uma distinta atriz e cantora lírica, destacando as suas contribuições para o teatro, rádio e televisão, bem como a sua excelência académica na música. A Assembleia manifesta coletivamente as suas mais sentidas condolências à sua família e amigos.","Sendo um ""Voto de Pesar"", este documento tem como objetivo específico reconhecer formalmente e prestar homenagem a uma figura pública falecida, Manuela Cassola. Não se trata de uma proposta legislativa com detalhes de implementação ou objetivos mensuráveis no sentido típico da criação de leis. Consequentemente, não existem inconsistências a serem apontadas relativamente à implementação ou ao alinhamento com um objetivo político. O texto é uma concisa resenha biográfica que transmite eficazmente o respeito e o pesar da Assembleia, cumprindo assim a sua função primordial de expressão formal de condolências.","Este ""Voto de Pesar"" é uma resolução parlamentar simbólica. Não tem implicações fiscais diretas, o que significa que não irá aumentar nem diminuir a despesa ou a receita do governo.","Basicamente, este é um recado formal do Parlamento português a dizer que estão muito tristes com a morte da Manuela Cassola. Ela foi uma atriz e cantora super talentosa que trabalhou imenso no teatro, na rádio e na televisão. O documento fala da sua carreira incrível, desde os estudos de música ao mais alto nível até às atuações em óperas importantes e programas de televisão populares. É apenas uma forma de o parlamento prestar as suas homenagens e enviar as condolências aos seus entes queridos.",[5],Success,,Voto de Pesar pelo Falecimento de Manuela Cassola,,Success,,2025-06-12T15:56:06.597663
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 2,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43294,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=oFEztMmyJ5341AStJwKHIjmINQI7ZCtuTgtfOFR0jGJ28ZH4ALYxMHO5sl768Q17f%252f46NFxh27bauf8d%252bAcE1FrM3cfzMVihvwJojEKy%252bb6N1UiRD3bz5sWiL2Ca8gl2D3fEtIdS5cM3xxRunKAEpYekD7k%252bJjrqJJ3%252bVpqHMLz2kqdHr5aBW%252fZJ%252f0kt8Px1ctZgU3uhzQCfXwBUbgK6nodgb1yqOoC4sKj%252f1qfIYcIySdBy%252fru6FF4n%252fw%252fR12jPDmvkB4RFPxa20clXlB2994gVg%252bBIOSQ9P%252btYH259QT7zu%252bu4k0kZRcmLVn2ohVm4YuMfWyBmPJgYhKTGAQls74Qim%252bfkOuxVKTPmjU%252b99QM%253d&fich=67d0a729-1db3-40b1-9114-542a87e43318.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43294_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"O Presidente da República solicita a autorização da Assembleia da República para realizar uma viagem oficial ao Panamá, entre os dias 24 e 28 de janeiro, a fim de participar nas XXXIV Jornadas Mundiais da Juventude, a convite do seu homólogo panamiano. A proposta de resolução prevê também escalas em Espanha.","O documento reflete um procedimento constitucional padrão em Portugal, que exige o assentimento da Assembleia da República para deslocações do Presidente da República ao estrangeiro. Não se detetam inconsistências no projeto; pelo contrário, a sua implementação alinha-se perfeitamente com o objetivo de garantir a supervisão parlamentar e a transparência das atividades do Chefe de Estado no âmbito das suas funções internacionais, conforme estipulado na Constituição Portuguesa.","A deslocação do Presidente da República e da sua comitiva implicará inevitavelmente custos com transportes, alojamento, segurança e despesas protocolares, resultando num provável aumento da despesa governamental. Não se antecipa um aumento direto da receita governamental. O efeito líquido será, portanto, um pequeno aumento na despesa pública.","O Presidente quer ir ao Panamá no final do mês para as Jornadas Mundiais da Juventude, porque foi convidado pelo Presidente de lá. Precisa que o Parlamento lhe dê 'luz verde' para a viagem, e pelo caminho, vai aproveitar para fazer umas paragens em Espanha.",[10],Success,,Autorização para Visita Presidencial ao Panamá e Espanha,PS,Success,,2025-06-12T15:58:05.491237
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 3,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43155,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=8H1jv9DWYUu%252bfLgxULezy0cEVnUmafALHuhF5PiRUJg4ncGbkz15cOGBYSBt5x7Zm27ufKpmItMImNdft3%252fWqhPpWRNl6sV1%252bpNDZwIuouZ9%252fgjyb4aTktw%252fXbu4wHftkllw8rFVGLeWDLR6EMaAMs%252b3uJHwq56PBmW9tln49b%252foMeOdMnOnQX0d26cegoN4CqVq%252biSiYhty2vAGIf3OzfIK7V17CE93k8Pv%252bm1XiV7jPWz3LIDOds6sZfXfCvKEIPVSTBh%252fWXtq52jegv9%252fFht0d0m7Aa7u%252b%252byyEqFskmw0JAWocdejLm7HhTX87uDAB8C7QLSqYPa56ZJ3jo1Pkak2xVC765LZt739gowWLBI%253d&fich=0c48a1c5-1c56-41f2-b7ac-4a8a2d9ff96e.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43155_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa reformar a jurisdição administrativa e fiscal em Portugal. O objetivo principal é modernizar e racionalizar o sistema de justiça, tornando os procedimentos mais rápidos e eficazes. As principais alterações incluem a especialização dos tribunais de primeira instância em áreas como litígios sociais, contratos públicos, urbanismo e ambiente, a criação de um novo modelo de presidência com competências reforçadas para os tribunais, e a extensão de gabinetes de apoio técnico aos Tribunais Centrais Administrativos. A reforma também clarifica a competência dos tribunais, excluindo litígios de consumo relacionados com serviços públicos essenciais da jurisdição administrativa e fiscal, e alarga a competência dos tribunais tributários para declarar a ilegalidade de normas administrativas fiscais. Em suma, procura-se uma justiça administrativa e fiscal mais célere, eficiente e especializada.","Os detalhes de implementação desta proposta de lei estão bem alinhados com os objetivos declarados de agilização e modernização da justiça administrativa e fiscal. A especialização dos juízos (administrativo social, contratos públicos, urbanismo/ambiente, tributário comum, execução fiscal) é uma medida coerente para combater o volume elevado de processos e aumentar a celeridade, concentrando a experiência e o conhecimento em matérias específicas. O modelo de presidência agrupada por zonas geográficas, com administradores judiciários e magistrados do Ministério Público coordenadores, visa uma gestão mais racional e eficiente, libertando os juízes de tarefas administrativas para se focarem no julgamento. A extensão dos gabinetes de apoio técnico aos tribunais centrais administrativos é crucial para lidar com a complexidade técnica dos litígios. Por fim, a clarificação da exclusão dos litígios de consumo de serviços públicos essenciais da jurisdição administrativa elimina conflitos de competência e morosidade, direcionando-os para os tribunais judiciais comuns, o que é um passo claro para desburocratizar e simplificar o acesso à justiça para o cidadão comum. Não se identificam inconsistências entre os objetivos e as medidas propostas.","Esta proposta de lei implicará, provavelmente, um aumento da despesa pública. A criação de novos juízos especializados, a reestruturação da administração dos tribunais com o reforço de competências e a introdução de novas figuras como os administradores judiciários e os magistrados do Ministério Público coordenadores, bem como a extensão dos gabinetes de apoio técnico, implicam a necessidade de mais pessoal especializado e, potencialmente, mais investimento em infraestruturas e formação. Embora se espere uma maior eficiência e agilização, o que poderá levar a uma mais rápida cobrança de receitas fiscais em litígio (aumentando a receita), e poupanças a longo prazo pela diminuição da morosidade, os custos iniciais e de manutenção da estrutura reformada tendem a ser mais elevados, resultando num efeito líquido de aumento da despesa governamental no curto e médio prazo.","Em bom português, esta proposta é tipo um 'upgrade' para os tribunais que lidam com assuntos do governo e impostos. A ideia é que tudo corra mais depressa e melhor. Vão criar juízes 'experts' em temas específicos, como problemas no emprego público, contratos do Estado ou casos de urbanismo e ambiente. Também vão mudar a forma como os tribunais são geridos, com chefes mais dedicados à administração e mais técnicos a ajudar os juízes. E para acabar com a confusão, as queixas de consumo de serviços essenciais (tipo eletricidade ou água) já não vão para estes tribunais super-especializados, mas sim para os tribunais normais. No fundo, é para a justiça ser mais ágil e menos labiríntica para todos.","[3, 4, 5, 6, 9]",Success,,Reforma dos Tribunais Administrativos e Fiscais,Governo,Success,,2025-06-12T15:58:31.402632
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 4,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43156,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=HkeWh6it0bDvkuC4xkwg26H0zWry63eIkgAXQk9daQjtB2SAnbPS9ZP9CFz4j99D%252bXnfcR57iQccvLpskW%252fYvBHDG7EyvI09BRlPLW2sZTaH9VTuuNx679ixmjs6hmrsbEaxvdYe203kZD%252bwrGuCG7pCxgeNkzE9CBdiv9FIbXGjvx%252bnSnDv8IW8d0yDatLaI9sU8ekkYAYyZJMXgLTbNFDqamYi0VzVnTAUIE%252fwGbDoQvwnWfBE4aLuahKM4yDus6N5Jb1M0TSFMVYc90WEq6PvPHJk5fjPdZVLW2o7LHxrA%252f1PSQpOLnpi9CQlJvs%252fJZkmlSjW6%252bSJvUTGjd%252bi6lQAF9srI2H6vpSlhz%252bDXCA%253d&fich=0115b0c3-2064-49b4-8141-9716763aea75.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43156_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta governamental visa resolver a morosidade e o elevado número de processos pendentes na justiça administrativa e fiscal portuguesa, que se arrasta desde 2002. O objetivo é aumentar a eficiência, celeridade e capacidade de resposta dos tribunais, através de intervenções legislativas. As medidas incluem a obrigatoriedade da tramitação eletrónica de processos, a otimização da intervenção do Ministério Público na arbitragem, a flexibilização da organização das secretarias dos tribunais e o ajustamento de competências territoriais. O intuito é simplificar os procedimentos, agilizar a resolução de litígios entre o Estado e os cidadãos e promover um ambiente mais favorável ao crescimento económico e ao investimento.","O documento identifica corretamente o problema central da justiça administrativa e fiscal: a sua lentidão e o impacto negativo na defesa dos direitos fundamentais, na legalidade da Administração Pública e na economia. As soluções propostas, como a obrigatoriedade da tramitação eletrónica e a otimização da organização dos tribunais (flexibilização das secretarias, reajuste territorial de competências), alinham-se diretamente com os objetivos de eficiência e celeridade. A agregação e simplificação de procedimentos processuais (cumulação de pedidos, oposições únicas, alegações escritas condicionadas, recursos mais eficientes) são medidas lógicas para reduzir a carga processual e os tempos de resposta. A clarificação do papel do Ministério Público na fiscalização da constitucionalidade e legalidade na arbitragem administrativa e tributária também reforça a coerência do sistema. Não se observam inconsistências internas notórias; pelo contrário, os detalhes de implementação parecem bem alinhados com o propósito de modernizar e desburocratizar a justiça nesta área.","O impacto fiscal desta proposta terá, provavelmente, um efeito misto no curto prazo e positivo no longo prazo. Inicialmente, poderá haver um aumento do gasto público devido à necessidade de investimento em infraestruturas e formação para a implementação da tramitação eletrónica e a adaptação dos sistemas. No entanto, a médio e longo prazo, a esperada melhoria da eficiência e a redução da burocracia deverão levar a uma diminuição dos custos operacionais da justiça. A agilização dos processos tributários poderá traduzir-se numa potencial aceleração e, consequentemente, aumento da cobrança de receitas fiscais, ao reduzir a pendência de dívidas. O efeito líquido será, previsivelmente, uma diminuição dos custos operacionais do governo e um potencial aumento ou, pelo menos, uma maior estabilidade na cobrança de receitas.","Basicamente, o Governo está a tentar dar uma volta à nossa Justiça, principalmente na parte que lida com o Estado e os impostos. A coisa está muito lenta, com muitos processos a arrastar-se há anos, o que chateia toda a gente e prejudica a economia. Então, a ideia é tornar tudo mais rápido e fácil: os processos vão ser mais digitais (menos papelada!), os tribunais vão organizar-se melhor, e algumas regras vão ser simplificadas para que os casos sejam resolvidos mais depressa. Assim, as empresas e os cidadãos não têm de esperar tanto para ver os seus problemas resolvidos, e o país funciona melhor. É como dar um 'upgrade' à Justiça para ela deixar de ser uma 'carraça'.","[3, 4, 9, 11]",Success,,Reforma para a Celeridade da Justiça Administrativa e Fiscal,Governo,Success,,2025-06-12T15:59:08.774260
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 5,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43179,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=n6KMGO15AJJZLGiYq8vSqk%252fQ3AdzmJdO5tptA9eLF20JUMOfwo%252b1ekj3hSM8zSBAgaf%252fiNXqgud%252fcHTnZJOumJqBpnI4YzFNxbfliopm3ecXxdM8EDTNzFp0x2n2ZVnCpl85nloERokozuYzyxo2OGHHeY%252ff%252f9kkEA1G4665cijKyR86MlIZRRhmVx3plbihZ%252bpLosh19YL72PT%252f6gGXUziQxV%252f2CUxaQr1a1%252f1v7iFR99wsc3bVt3C8jZxSUYHuezXs9C805w2tcCIwt8%252bqe9EWtcN6BtHhIFEbf%252fjzLhqwC18xpHesZBsUz4Pmf4oSVIcwA8bSXRVB0oFuwHdjdGBa2yy%252b4fZMg%252bkCaLU6Ysw%253d&fich=92143cc4-f7ff-4259-8322-4327e8f10e32.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43179_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa reforçar os direitos dos menores (suspeitos ou arguidos) em processos criminais em Portugal, transpondo para a legislação nacional uma diretiva europeia (Diretiva UE 2016/800). O objetivo é garantir que os jovens envolvidos em processos penais tenham acesso a um conjunto alargado de garantias, como o direito à informação, assistência jurídica, acompanhamento por adultos de confiança ou técnicos especializados, proteção da vida privada e acesso a relatórios sociais. A proposta também procura agilizar estes processos e assegurar que as medidas aplicadas sejam as mais adequadas ao superior interesse do menor.","O documento demonstra uma clara intenção de alinhar a legislação portuguesa com as diretivas europeias, especificamente no que toca à proteção processual de menores. Não são identificadas inconsistências evidentes. Pelo contrário, as alterações propostas ao Código de Processo Penal, como a obrigatoriedade de acompanhamento e de relatórios sociais para menores, a limitação de acesso a autos de interrogatório e a tramitação urgente de processos com arguidos menores, parecem alinhadas com o objetivo declarado de reforçar as garantias processuais e minimizar o impacto do processo penal numa fase precoce da vida destes jovens. A preocupação em colmatar 'insuficiências' na ordem jurídica portuguesa, já existente, mas não totalmente abrangente, corrobora a coerência da proposta. A consulta a entidades como o Conselho Superior da Magistratura, o Conselho Superior do Ministério Público e a Ordem dos Advogados também sugere um processo de implementação robusto e concertado.","Estima-se que esta proposta possa levar a um ligeiro aumento da despesa pública. A obrigatoriedade de acompanhamento por técnicos especializados para menores sem acompanhamento adequado e a exigência de relatórios sociais por serviços de reinserção social podem implicar um aumento da carga de trabalho para estes serviços, potencialmente necessitando de mais recursos humanos e materiais. Pode haver também um aumento marginal dos custos associados à assistência jurídica e aos recursos processuais, embora muitos destes direitos já existam. Não se prevê um aumento direto da receita governamental. O efeito líquido será, provavelmente, um pequeno aumento da despesa pública para assegurar a plena implementação das garantias previstas.","Basicamente, esta proposta é para garantir que os miúdos (até aos 18 anos) que se metem em problemas com a justiça tenham mais apoio e proteção. Querem que eles percebam bem o que se está a passar, que tenham sempre um advogado, alguém da família ou um técnico a acompanhá-los, que a privacidade deles seja respeitada e que os casos sejam resolvidos mais depressa. O objetivo é que o processo criminal não lhes estrague a vida desde cedo e que as soluções encontradas sejam as melhores para eles, mesmo que isso signifique mais trabalho para os serviços sociais e a justiça.","[3, 5]",Success,,Mais proteção e direitos para menores em processos penais,Governo,Success,,2025-06-12T16:00:06.119746
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 6,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43198,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=eSotFpoVHKHFS1qlaXM3hr1KF4C2ywtgQKU5Fu8KyplCYeR8DWWMFEP839KumQI5SXnaGYgkXojrydcjGSFD8TLJAIgCRXcXSfD58lAWCyOUGZYC0H3LWNJDD2oGGOlAUmwO987EK0LzwiFmggQ88ty5s%252bDLCET7JbL6VVQMw8Q20qyzRP4FlPmpmQaP9IvIAixC%252fW8Jw9Pi4raeBXriZxgRjsMHFnpcC8FN7lVt5oHz%252fVuI47K7yxfKB2pytcVDitF0iWGdewhFkicGdviZwXJScr2hnXPVRQYmVTneGmzWbIs4GIZf%252fYoYVzvWW3HWqN2UG2Lg6vrcV9Dy%252bCQlcIfIoCZlw%252bYUbMk1l7HKXhlq%252fUH5r8C7NqZJxCIsrEat&fich=d987c35d-9925-4615-a751-b9216f0feae3.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43198_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa duas grandes alterações ao regime dos direitos de autor e direitos conexos em Portugal. Por um lado, adapta a legislação nacional para facilitar o acesso de pessoas cegas, com deficiência visual ou outras dificuldades de acesso a textos impressos (designadas como 'pessoas beneficiárias') a obras protegidas por direitos de autor. Para isso, permite a reprodução, comunicação e distribuição dessas obras em formatos acessíveis (como braille ou audiolivros), sem fins lucrativos e por entidades autorizadas, e incentiva o intercâmbio transfronteiriço dessas cópias. Por outro lado, muda a classificação de certas infrações relacionadas com a comunicação pública não autorizada de fonogramas e videogramas comercialmente editados (por exemplo, em estabelecimentos como hotéis e restaurantes) de crime de usurpação para um ilícito contraordenacional (uma infração administrativa punível com coima), salvaguardando as utilizações primárias e os direitos morais dos autores.","A proposta demonstra uma clara intenção de alinhar a legislação portuguesa com diretivas europeias e tratados internacionais, nomeadamente o Tratado de Marraquexe, que é fundamental para a inclusão de pessoas com deficiência. As definições de 'pessoa beneficiária', 'cópia em formato acessível' e 'entidade autorizada', bem como a permissão para uso não lucrativo e intercâmbio transfronteiriço, alinham-se diretamente com o objetivo de remover barreiras ao acesso à informação e cultura para este grupo. No que diz respeito à reclassificação de certas violações de direitos de autor de crime para contraordenação, o documento aborda uma potencial área de inconsistência ou de aplicação desproporcional. A clarificação de que apenas a comunicação pública 'secundária' de fonogramas e videogramas é que passa a ser uma contraordenação (sem afetar utilizações 'primárias' ou violações de direitos morais) é crucial. Esta distinção assegura que a medida se foca em infrações de menor gravidade, permitindo uma tramitação administrativa mais célere e proporcional, ao mesmo tempo que mantém a proteção necessária para os direitos fundamentais dos autores e criadores.","No que concerne ao acesso para pessoas com deficiência, as medidas implementadas não preveem um aumento significativo das despesas governamentais diretas, focando-se na facilitação de usos e intercâmbios por entidades existentes. Pode haver um ligeiro aumento de custos administrativos para a supervisão por parte de entidades públicas, mas seria residual. Relativamente à descriminalização de certas infrações de direitos de autor, prevê-se uma potencial redução dos custos para o sistema judicial criminal, uma vez que estes casos passam a ser tramitados como contraordenações. No entanto, poderá haver um aumento das despesas administrativas para a Inspeção-Geral das Atividades Culturais (IGAC) e outras entidades competentes na instrução e aplicação das coimas. Em termos de receita, a conversão de crimes em contraordenações deverá resultar num aumento direto das receitas do Estado através da aplicação de coimas, com montantes específicos previstos. O efeito líquido deverá ser positivo ou, no mínimo, neutro em termos de despesa, e poderá significar um aumento das receitas governamentais devido a uma aplicação mais eficiente das penalidades e à desoneração do sistema judicial criminal para estas infrações.","Basicamente, esta lei tem duas novidades. Primeiro, facilita a vida de pessoas com problemas de visão (como cegos) para acederem a livros e outros conteúdos. Agora, as entidades que os ajudam podem fazer e partilhar cópias adaptadas (em braille, áudio, etc.) sem ter de pedir sempre autorização, desde que não seja para ganhar dinheiro com isso. É para que estas pessoas consigam ler mais facilmente e ter mais autonomia. A segunda novidade é sobre usar música ou vídeos publicamente sem permissão em sítios como cafés ou hotéis. Antes, isso podia dar cadeia. Agora, na maioria desses casos, passa a ser só uma multa. Mas atenção: isto não é para a pirataria a sério na internet ou para a cópia ilegal de músicas para venda. É mais para quem usa música ou vídeos em público sem licença, mas sem a intenção de roubar o 'original' ao artista, e desde que não seja algo muito grave.","[0, 3, 4, 11]",Success,,Direitos de Autor: Acesso Inclusivo e Contraordenações.,Governo,Success,,2025-06-12T16:00:37.556813
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 7,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=42755,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=xG8vsbE5aVGCJxQdqcgdJ2CZ4fbjefjfIFSO10W1gP7QGEPv%252bWHlYLD%252bdLm0hgbnM900cT2vGk3%252fpoBvS503i2K4h7%252fnqRc3NgpuSPQHWahKPn3TbstR3fVW7ztF%252bnHF1jo0ZRG57ig9j2tj1D10vVnF6jYJbxs%252b96KfIIn1JkkpQBdwXPEbZcULEqIZ28y%252f3gfiKP8dsEyUoFw4KpbxpmPjY3LyBK4ABK%252foa9LuVebM1THslYBOVL2kWZyUdJlcMK0a12OebtXQTpBwTrVtIYKurQ3HM%252bvssK7L11eNhOuni8%252b60inKE6vDGcCT%252bBiYRmUW9mru265azEU7Q%252b%252fR4bnB%252fWlcYYiNk52kHVeE63wjcZmu3a6ADRZttsglKGjS&fich=1fe33395-b8bb-43da-be98-4154e64123cd.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_42755_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta sugere a criação de uma linha de financiamento específica para Instituições de Ensino Superior em Portugal. O objetivo é que estas instituições colaborem ativamente com o sistema de promoção e proteção de crianças e jovens em situação de risco ou perigo. A colaboração incluiria o desenvolvimento de estudos, a oferta de formação especializada, a avaliação da qualidade das intervenções, a monitorização de programas e a implementação de ações concretas para fortalecer as capacidades parentais e o bem-estar familiar.","A proposta identifica corretamente a necessidade de aprimorar as práticas profissionais e as abordagens de intervenção junto de famílias e crianças em risco psicossocial, apontando para a complexidade e sensibilidade destas situações. A sugestão de envolver as Instituições de Ensino Superior (IES) é coerente com o objetivo, uma vez que estas possuem a capacidade e os recursos para desenvolver investigação, oferecer formação avançada e promover a avaliação de programas. Esta abordagem visa dotar os profissionais de novas competências e conhecimentos baseados em evidências, o que é fundamental para intervenções mais eficazes. A implementação de estudos, formação, avaliação e programas de ação alinha-se diretamente com o objetivo de melhorar o sistema de proteção e promoção infantil. Não se detetam inconsistências lógicas na proposta; as medidas propostas parecem ser um caminho direto para atingir o objetivo declarado.","A proposta solicita explicitamente uma ""verba especial de financiamento"" para as Instituições de Ensino Superior. Isto indica claramente um aumento na despesa pública. Não há menção a novas fontes de receita ou a reduções de despesas noutras áreas para compensar este custo. Consequentemente, prevê-se que esta proposta resultará num aumento do gasto governamental, sem impacto direto na receita, o que representa um efeito fiscal líquido de aumento da despesa.","Em bom português, o PSD quer que o Governo dê um dinheiro extra às universidades e faculdades para elas ajudarem a melhorar a forma como se apoiam e protegem as crianças e jovens que estão em situações complicadas. A ideia é que estas instituições desenvolvam estudos, deem formação aos profissionais que trabalham no terreno e criem programas mais eficazes para ajudar estas famílias. É para que o trabalho seja mais profissional e com melhores resultados para os miúdos.","[0, 1, 5]",Success,,Financiamento para apoio a crianças e jovens em risco,PSD,Success,,2025-06-12T16:01:23.433196
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 8,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=42780,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=B01SioGbGfqo6V4%252bWNXs4CQbkLlKrn9%252b4YGwDlDkCpXdB%252bUoiPkjcWmxq0eXzaZMWFscJQV6oTP0hC%252foHS9wFz4m3ujoftrVNlN7Srn26FkJDtIYqtcRJ%252fJEL4fyiIyjzJdlqZxq32I1sdSGB71%252fRO7htxwN3g3lqmok6Vf1BidV0vyniVnMbc9BlZbZOLaR1jts1oXyuI69Wjae6%252bDH3tbnfeEW3kmNoe7%252bwWggAiKvwQwatOGHVKEYLqPIJ2jBLWoTmWoYV1VAJZf7utnJ9JUrAdAMWZVLdVN%252bDC59Jp2L1oFaqEEAdexPsEmycLgZC3Z%252bNgpx8DMkS%252bk05xmvTqUVCYVZqWdBZyvm1zHUkPi99UqV5ZpoZ2uLLUt4gozQ&fich=e07235b1-728b-4035-8177-9149536ba310.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_42780_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa revogar o regime dos 'vistos gold', que concede autorizações de residência em troca de atividade de investimento em Portugal. O Bloco de Esquerda, proponente, argumenta que o regime não cumpriu o objetivo de criar emprego, tendo antes promovido a especulação imobiliária intensa. Além disso, critica-se a sua associação a práticas de corrupção, branqueamento de capitais e tráfico de influências, e a criação de uma discriminação inaceitável entre investidores ricos e outros imigrantes que enfrentam processos burocráticos morosos. O objetivo principal é combater a criminalidade económica, a especulação imobiliária e eliminar um privilégio injustificado.","O documento apresenta uma análise crítica do regime dos 'vistos gold', justificando a sua revogação com base em três pilares principais: a ineficácia na criação de emprego, a promoção da especulação imobiliária e a associação a atividades ilícitas e discriminação. A proposta legislativa, que consiste na revogação direta dos artigos da lei que instituem e regulamentam os 'vistos gold', alinha-se de forma consistente com os objetivos declarados. Não há inconsistências internas na argumentação do Bloco de Esquerda, que sustenta que a eliminação total do programa é a medida necessária para combater os problemas identificados, como a 'importação da corrupção e da criminalidade organizada para a União Europeia' e a 'discriminação inaceitável' entre cidadãos.","Estima-se que a revogação dos 'vistos gold' resultaria numa diminuição da receita governamental proveniente das taxas e impostos diretamente associados a estas autorizações de residência e às transações de investimento que lhes estão ligadas (como impostos sobre imóveis e transferências de capital). Simultaneamente, prever-se-ia uma ligeira diminuição da despesa governamental associada à administração e processamento destas candidaturas específicas. O efeito líquido a curto prazo seria, portanto, uma diminuição específica das receitas ligadas ao programa, com poucas poupanças nas despesas diretas. O documento não fornece dados para quantificar o impacto, mas argumenta que os benefícios económicos dos 'vistos gold' foram um 'fiasco', sugerindo que as perdas de receita seriam compensadas por benefícios mais amplos no combate à corrupção e à especulação, difíceis de quantificar financeiramente.","O Bloco de Esquerda quer acabar com os 'vistos gold', que basicamente davam um atalho para a autorização de residência a estrangeiros ricos que investiam cá, sobretudo em casas. Eles dizem que isto não serviu para criar empregos nenhuns, só para fazer os preços das casas disparar e para abrir as portas à corrupção e lavagem de dinheiro. Além disso, acham que é uma grande injustiça, porque quem tem balúrdios entra sem problemas, enquanto os imigrantes normais que vivem e trabalham cá se veem a braços com uma burocracia infernal. Por isso, querem deitar a lei abaixo e acabar com este privilégio, a corrupção e a especulação imobiliária.","[3, 4, 5, 9]",Success,,Fim dos Vistos Gold: Combate à Corrupção e Discriminação,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T16:01:42.583088
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 9,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43240,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=C%252bCPcTgk8SBEoAiVyZaY80%252bun3590lrayOHauJ5szLswS4HY12ptl5G%252fLcwkfqqdmdKqLsyn0Uo%252b1gWTZAUdZVlyFkVgl0r72OCgloIz2KGtynjG71HHcAaWwR0UOb5oq0Sw4clDkydfeML60qZeEso3UZdf1nA9BUuY66JJksmVIHPQaL90n5kGnYuLkxuOtGpV%252fQ57csX42hNYnpOax548X0%252fB3EU2g2YZ9YICjUALKQCzY197QmvVHE%252fEqyzh7t4ryeiXfxVK8bHJcQFD0M2%252b9OZkouzSw9IHdyUV95%252bxOWrIcp2U9jWGp8YeRZKC2Zg%252f%252foVsHhR3iiOY63rmF2Ffxh4d7bKn9QQ3mqJiGTCxKusVijTW1buaoJ9wgSXD&fich=5bae530a-c7a6-44ee-8a47-00e1c26ba5c5.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43240_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"A proposta visa criar um novo tipo de autorização de residência, apelidada de ""Vistos Green"", para cidadãos estrangeiros de fora da União Europeia que realizem investimentos em projetos ecológicos em Portugal. Este regime, que modifica a legislação dos atuais ""Vistos Gold"", direciona o capital estrangeiro para atividades ambientalmente sustentáveis, como agricultura biológica, energias renováveis, eficiência energética e ecoturismo, mantendo requisitos de investimento mínimos semelhantes aos já existentes. O objetivo é canalizar o investimento estrangeiro para a descarbonização e os objetivos ambientais de Portugal.","A proposta alinha-se de forma consistente com os objetivos de descarbonização de Portugal e os compromissos assumidos no Acordo de Paris, ao direcionar o investimento estrangeiro para atividades ecológicas. A especificação dos tipos de investimento verde demonstra uma tentativa de evitar a especulação imobiliária, uma crítica comum aos ""Vistos Gold"" tradicionais, e de promover investimentos com um impacto ambiental positivo. Contudo, a eficácia da implementação dependerá da rigidez na definição e fiscalização do que constitui um ""projeto ecológico"" para assegurar benefícios ambientais reais e prevenir o ""greenwashing"". A inclusão da redução do investimento em áreas de baixa densidade é um incentivo alinhado com a coesão territorial.","Prevê-se que esta proposta aumente a receita governamental. Embora não implique novos programas de despesa pública direta, a atração de investimento estrangeiro através dos ""Vistos Green"" resultará num aumento da arrecadação de impostos (por exemplo, IVA nas transações, impostos sobre sociedades de novos negócios, impostos sobre o rendimento de atividades económicas criadas). Podem existir pequenos custos administrativos associados ao processamento de candidaturas e à fiscalização, mas estes serão provavelmente compensados pelo aumento significativo das receitas provenientes do investimento. O efeito líquido é antecipado como positivo para as finanças públicas.","Basicamente, Portugal quer dar uma espécie de ""cartão de residente verde"" a estrangeiros ricos que queiram investir dinheiro em coisas que ajudem o ambiente, tipo energias limpas, agricultura biológica ou turismo sustentável. É uma maneira de meter mais guita no país para ajudarmos o planeta, em vez de ser só para comprar casas. A ideia é que o país ganhe dinheiro e fique mais verde ao mesmo tempo.","[4, 6]",Success,,Vistos Green: Autorização de Residência para Investimento Ecológico,PAN,Success,,2025-06-12T16:02:16.660510
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 10,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43148,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Ja9QjJTrKQPyAlkbvXt2BR6ZH4H7vPRXLdQvKvPI5bxrqARLXd4h4fPlzknKArna9B7B6CpJsPETWbP%252fKbMGs9ZBVvZKROxHdJo1ceCQySfl5qQhzyTjzhwN8i5rDziXLUrlTeo34F3xY3QBekGvssBDAveTcTnnjc2Qg5bVtQQHHKXaMOLJHj%252fxhyER8O83UqOXBCJs9GmB5X5wjFveCJO47va5Mp79Uri%252bOMXF2oA6FYJkB9l1VvQ3UHpaPt%252f%252bi0kExFS0BfBUFn%252fCL7OzbUiFTOFdtHqEAPIENf3hmgjGMpr6s4l6ofq2oaPmy%252fZZwwr2Ww7VN5sREhlHjbFMMYm%252fAoqgiwTxkhQmNQ3ILnY%253d&fich=4109b6d7-eb6f-4d54-afd2-4d529981b6c7.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43148_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta visa alterar a Lei da Organização do Sistema Judiciário (Lei 62/2013) para expandir as competências do Tribunal da Propriedade Intelectual (TPI). Atualmente, o TPI julga recursos de decisões do Instituto Nacional da Propriedade Industrial (INPI) relativas a propriedade industrial. Com esta alteração, passará também a ser competente para julgar recursos de decisões da Inspeção-Geral das Atividades Culturais (IGAC) em matéria de direito de autor e direitos conexos, incluindo processos de contraordenação e registo de obras literárias e artísticas. O objetivo é concentrar no TPI a resolução judicial de todas as questões relacionadas com a propriedade intelectual.","A proposta é consistente com o princípio da especialização judicial, visando centralizar no Tribunal da Propriedade Intelectual (TPI) a competência para julgar recursos de decisões administrativas em matéria de propriedade industrial e, agora, de direito de autor e direitos conexos. Ao alargar as competências do TPI para incluir decisões da IGAC, o diploma aproveita a expertise já existente deste tribunal, eliminando a dispersão de litígios de propriedade intelectual por diferentes instâncias. A lógica subjacente é a da eficiência e coerência, garantindo que matérias complexas e especializadas sejam tratadas pelo organismo judicial mais adequado, o que é um alinhamento claro com o objetivo de uma administração de justiça mais eficaz neste domínio. Não são identificadas inconsistências internas na fundamentação apresentada.","Esta proposta representa uma reorganização de competências dentro do sistema judicial e não a criação de novas estruturas ou programas de grande escala. Não se prevê um impacto direto e significativo no aumento ou diminuição das despesas ou receitas do governo. Os custos associados ao processamento destes recursos seriam transferidos dos tribunais comuns para o TPI, que já está em funcionamento. A longo prazo, a especialização e consequente otimização dos processos podem levar a ganhos de eficiência, mas o efeito orçamental global é provável que seja neutro ou marginal.","Basicamente, querem que o Tribunal que já trata de patentes e marcas (o Tribunal da Propriedade Intelectual) passe também a lidar com os recursos das multas e decisões da IGAC – que é quem vê as coisas do direito de autor, tipo música, livros e filmes. Atualmente, essas coisas da IGAC vão para tribunais mais genéricos, mas a ideia é que o tribunal especializado trate de tudo o que é propriedade intelectual, para ficar mais organizado e rápido.","[3, 4]",Success,,Adição de Competências ao Tribunal da Propriedade Intelectual,CDS-PP,Success,,2025-06-12T16:02:41.116364
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 11,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=42655,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=tlAbI2tfW2WY36upWk%252fczxTGW3DhgpY4x3dHMYAo94z3zAoS1KgqH%252bpcU3elt6kwiQrPQ240Ep4J9agY91%252fj0afXnJhiLrq8rrFRH%252bYVTMCy%252fTWnQlXIYgTEhkrRpeLKjwUQaTANmphfZxM4fdSrhu4mAAA96Wb16ymYWHDM6IvSHATDMd2W%252bzL4BEhSHwz7msEw42LS7rTiBIvZcFfTTz3ks29gX5Hn0Qxse49P7JDz34n0RLC8mYkF%252fMctROmBGRNKO5uLxYSvzy9mbOyKg3ZMnvM0urY%252b24H9ovJBcmyGamUfYxoC%252fugkPk0Xkc4LGyHuk4K9PVFu32ROcNNPvfVdZ6MJRYp0nuOaJrYPhTs%253d&fich=7075d828-4b55-4990-a9b1-465436eff7d9.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_42655_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta governamental visa estabelecer um regime de regularização permanente para cidadãos estrangeiros que residem e trabalham em Portugal sem a autorização legal necessária. O objetivo é permitir que pessoas que já estão integradas na sociedade e economia portuguesas, mas que não conseguem a sua legalização pelos mecanismos existentes, obtenham uma autorização de residência. A medida procura combater a exploração de trabalhadores indocumentados, assegurar o respeito pelos seus direitos fundamentais e promover a sua plena integração social.","O documento apresenta uma análise crítica das políticas de imigração anteriores, que, segundo o PCP, falharam em resolver o problema da imigração ilegal e contribuíram para o drama social da clandestinidade, em vez de promover a integração. Aponta a incoerência de privilegiar 'vistos gold' enquanto a maioria dos imigrantes enfrenta dificuldades. A proposta é internamente consistente com o seu objetivo de proporcionar um mecanismo legal permanente e transparente para a regularização, distinguindo-se de processos excecionais e temporários. As condições de admissibilidade (meios de subsistência ou residência prolongada) e a extensão ao agregado familiar alinham-se com o objetivo de uma integração genuína e combate à exploração. Não há inconsistências internas na lógica da proposta, mas sim uma fundamentação robusta para a sua necessidade, dadas as falhas percebidas no sistema existente.","Estima-se que esta proposta levará a um aumento inicial das despesas governamentais devido aos custos administrativos associados ao processamento de um grande número de pedidos de regularização pelo Serviço de Estrangeiros e Fronteiras (SEF, atual AIMA). Contudo, o impacto na receita governamental será provavelmente positivo. Ao legalizar cidadãos que já trabalham (muitos na economia informal), estes passarão a contribuir formalmente para a Segurança Social e o Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares (IRS). O efeito líquido será, na maioria dos cenários, um aumento da receita fiscal a médio e longo prazo, uma vez que as contribuições formais e a consequente base tributária deverão compensar e superar os custos administrativos e o eventual aumento da procura por serviços públicos.","Pronto, esta proposta é para pôr em ordem a vida de muitos imigrantes que estão cá a viver e a trabalhar há imenso tempo, mas sem documentos. A ideia é que eles possam finalmente ter papéis e ser legais, especialmente os que já têm trabalho ou já cá estão há muitos anos. Assim, acabamos com a exploração que alguns sofrem e damos-lhes os mesmos direitos e deveres que toda a gente. É uma maneira de meter ordem na casa e garantir que ninguém é tratado como mão de obra barata e invisível.","[3, 4, 5]",Success,,Regularização de Cidadãos Estrangeiros Indocumentados em Portugal,PCP,Success,,2025-06-12T16:03:09.059992
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 12,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=42675,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=aijUxkJ3FFk%252btm%252fza4uxZx199BCIfMy6DXrztPm17VvQ3Ja2jLKZI2WXKM4pzRESN3VCrMQbxOlKO3Quw%252f5KMLERFcHp8QLAJm2YxWf2XZEcLe2%252bufsmp%252flLXxsg28i87Hh%252fdRYWX5oTYVfTw89J2GEj4Sw%252boTwP6rx78R0glqeqFwO%252byv0nQdyr%252bKu%252bZJlBejrsIXJm1cLV2YuNJFWZ00h0vE9Nt25q1Jw%252bgUYklzCQFeRn%252bARI8RxnW6%252b4FgQk2seZ2dbRDB3qog6nTWBLzl1MQATfX20%252f5%252bQ006QqwV4yPapy3I4a4Q8c8XAIZa5x%252bY99tv5jo8%252fzo3bVW%252fTC3cSJ95WXwPCHpG2h48Bnh6A%253d&fich=7b3432db-a1f9-4c0e-9248-bcd4afb0da9c.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_42675_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"Esta proposta de lei visa proibir a venda, utilização e fabrico de medicamentos veterinários, especificamente para uso em pecuária, que contenham a substância diclofenac. O objetivo é proteger as aves necrófagas, como abutres e águias, que correm risco de morte ao alimentar-se de carcaças de gado medicado com esta substância. A lei prevê que a Direção Geral de Alimentação e Veterinária (DGAV) divulgue informações sobre alternativas e perigos, fiscalize o cumprimento e, em caso de infração, reporte ao Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas (ICNF). Serão aplicadas multas a quem não cumprir a proibição.","O documento identifica claramente o problema da toxicidade do diclofenac para aves necrófagas, citando o impacto devastador na Índia e a ameaça a espécies protegidas em Portugal. A solução proposta – a proibição total da comercialização, uso e fabrico de diclofenac veterinário para pecuária – é direta e alinha-se com o objetivo de proteger a biodiversidade. A proposta menciona a existência de alternativas ao diclofenac, o que sugere que a sua implementação não causará um impacto negativo significativo na saúde animal ou na pecuária. Os mecanismos de fiscalização e as sanções previstas (multas) são coerentes para garantir o cumprimento da lei. A repartição das coimas (60% para o Estado, 40% para a DGAV) também contribui para o financiamento das entidades responsáveis pela fiscalização e sensibilização, o que é um aspeto positivo para a eficácia da implementação.","Estima-se que esta proposta resultará num ligeiro aumento das despesas governamentais, principalmente para a Direção Geral de Alimentação e Veterinária (DGAV) e o Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas (ICNF), devido à necessidade de realizar ações de informação e sensibilização, bem como tarefas de fiscalização e registo. Contudo, haverá um aumento das receitas governamentais provenientes das multas aplicadas em caso de infração. Dado que uma percentagem significativa das multas (60%) reverte para o Estado e 40% para a DGAV, é provável que o efeito líquido seja um aumento da receita, especialmente se houver um número considerável de infrações ou se as multas forem efetivamente cobradas e o seu valor for relevante. O impacto fiscal global deverá ser positivo em termos de receita, ou, pelo menos, neutro, dependendo da frequência das infrações e da eficácia da cobrança das coimas.","Basicamente, esta lei é para acabar com um medicamento para gado, chamado diclofenac, que é uma porcaria para as aves que comem os bichos mortos – tipo abutres e águias. Já lixou as aves na Índia e agora querem evitar que o mesmo aconteça cá em Portugal, porque temos cá umas espécies que estão mesmo em perigo. A ideia é proibir essa porcaria, e quem não cumprir leva uma multa valente. A DGAV vai ter de avisar toda a gente e andar a fiscalizar, e as multas que se pagam ajudam a financiar essa fiscalização e vão para o Estado.","[6, 3, 4]",Success,,Proibição de Diclofenac Veterinário para Proteger Aves Necrófagas,Os Verdes,Success,,2025-06-12T16:03:36.710899
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 13,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43241,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=3JCFJwsxZM5MaKsVN9O6dTHIgudiHJI2mic%252bMUdXKjktq8xK7OOHm8qKpPc6tW9XX3P0nfj7LElV2wLKAVgP3h9xfDyQv8NC7ys0mhbTvlIzePXn5ncQBPiZpBCwRqQrq%252bTuSu4pUskhh0p8q7P5kOwyTwLMF4KHvVihHqVhqHsKVjmWE8v2IK9say4IXMv7Hrg1plrs88E1QqDxnD5cdvutEPdZ6a5cJ2yWdlpRgXPPU96VqUy87DcWB9u5iGKd015oB%252fLZxUknhc%252bHrngVYjiqM%252baUPrup6r2sNz3sJnOrzOGOflLDK2Y%252fDrrkj6ier8pZRads6GCJ5d15mpGB%252fatFtctaVeSYM67wzwi5xcs%253d&fich=160a88f8-958c-4999-92f0-1ba03388d5ce.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43241_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),"A proposta visa proibir a comercialização e utilização de medicamentos veterinários que contenham diclofenac em Portugal. Esta proibição é motivada pela preocupação com o impacto negativo que o diclofenac tem em aves necrófagas, como abutres e águias, que podem morrer por insuficiência renal aguda após consumir carcaças de animais tratados com este medicamento. Existem alternativas seguras disponíveis no mercado, e a medida visa proteger espécies em risco e o equilíbrio ecológico.","O documento salienta uma inconsistência na abordagem governamental, nomeadamente da Direção-Geral de Alimentação e Veterinária (DGAV), que, apesar de uma recomendação parlamentar já aprovada para não autorizar o diclofenac, ainda mantinha um pedido de comercialização em avaliação. O PAN refuta a alegação anterior do Ministério da Agricultura (MAFDR) de que a situação europeia não seria paralela à asiática, citando um relatório da Agência Europeia de Medicamentos (EMA) que, através do seu Comité (CVMP), recomendou a retirada do diclofenac do mercado veterinário europeu devido ao risco inerente, mesmo com baixos níveis de contaminação. Isto demonstra que os detalhes de implementação (proibição total) estão em linha com o objetivo de proteger espécies ameaçadas, corrigindo uma falha na ação administrativa e alinhando Portugal com as melhores práticas e recomendações científicas europeias.","É expectável que esta proposta tenha um impacto fiscal negligenciável. Não deverá haver um aumento ou diminuição significativa das despesas governamentais, uma vez que a fiscalização da proibição seria integrada nas competências existentes. Da mesma forma, as receitas governamentais não deverão sofrer alterações substanciais, já que a interdição de um medicamento específico provavelmente seria compensada pela comercialização de alternativas. O efeito líquido sobre o orçamento do Estado será, portanto, mínimo.","Basicamente, esta proposta quer proibir um medicamento chamado diclofenac de ser usado em animais de pecuária cá em Portugal. Porquê? Porque já se provou que, quando os abutres e as águias comem as carcaças dos bichos tratados com isto, acabam por morrer com problemas nos rins. Em Portugal, temos várias espécies destas aves que já estão em perigo, e há alternativas seguras. Apesar de terem dito que cá não era um problema, a própria agência europeia de medicamentos já avisou que o risco existe e recomendou tirar o diclofenac do mercado veterinário. Portanto, o PAN quer cortar o mal pela raiz e proibir de vez, para proteger as nossas aves.",[6],Success,,Proibição de Diclofenac em Medicamentos Veterinários para Proteger Aves,PAN,Success,,2025-06-12T16:03:57.750119
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=uVIbuMO%2fmGbEqgqS7EZfxVQ67OMUHriqN%2bgo5wUvyRjBm4RMnvgsNRgVeeQvT5ZHi82bIubQDQ6RA1fEcZ5k4dI%2bwMGdoA5FJ0L3HNnWYOWxr9tay6snu9wXkZsbayzs%2b2%2fvQCIfEwQeOCtKGP81qTidHU%2bAnjVeQNBOq4YCwxHsD6qQCtXgAox6%2bDs4ea3CxKqC2iSRXyfXEdRKd0BTpw990gpMy68Hql6c0cH1apHOX91Ld8cwcpXHYxnd1gE5PW%2bWM%2f5iY7HQZJ0QqBeXeV5Ibknn2GJt8JdDesPGZNMiZ%2br1gYLl9XYnn0sB2%2bt%2bbMaOzCxOQIM7QNHIzZNKwI4Gfp2BPtVankRdZ5sYsxo94g8PNmEHORHezO4cCJIohfalmrBWQwuxeisIxi6Ot%2bsqMuyB8ret4alp%2f%2bDbkdQ%3d&Fich=XIII_4_38_2019-01-11_2019-01-11.pdf&Inline=true,2019,2019-01-11,,Success,PROPOSTA 14,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=43200,,Success,[],https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=WHhlSfb%252bvKjV5c6Qya4GJjKexFo8qpDIYf%252f70CbfUQUS%252bO3dpJobuaWihAVM9ipe6OcBPTyAu2DozwjlqBYw9UtT21f9XsvOkX416w8YXoCDz43IpHqdhUhv2eCZNskRF8iy32jSOXMjCtE7GaSmwb3hkVltMr6a2sZ2MdS00FtGE4n0kUSBD1Ln1d9Y7Wmzk2wqW0ONrJlPB9b9GGlX7oIF%252bT1nnsTdwTvPcP%252fvWe7263oBYaWszh%252b8kMvRZQV2dJFKayhRdTnkZ4UYe3Ez%252fR5u8yKjWWpy7VSWANtaz9UzymHMdIeb4hLhi8r7yMDP4KKjaXfDwmIRjzeDtZDsRI8EgljdTY1K3J8Efcmlo4c%253d&fich=84f304eb-7151-4512-9e66-a94a1509eb32.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_43200_formato_PDF.pdf,Success,Success (Document Downloaded),,,,,,,,,,Processing Stage 4 (Summarize Proposal),,2025-06-12T16:04:19.154550
