session_pdf_url,session_year,session_date,session_pdf_text_path,session_pdf_download_status,proposal_name_from_session,proposal_gov_link,voting_details_json,session_parse_status,proposal_authors_json,proposal_document_url,proposal_document_type,proposal_document_local_path,proposal_doc_download_status,proposal_details_scrape_status,proposal_summary_general,proposal_summary_analysis,proposal_summary_fiscal_impact,proposal_summary_colloquial,proposal_category,proposal_summarize_status,proposal_approval_status,proposal_short_title,proposal_proposing_party,overall_status,last_error_message,last_processed_timestamp
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 500/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177978,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=stWeNjrz%252fN2xsVSa3u14RH5Dg6%252b6%252bIWkkZHCg1mBWQWC0PCCvuuZsv%252bFj9Lchzj5dx9e5H8D3T7j95OwwJUshBAx6FmMhEaKQUt5Sspg08Wb33%252f9FyG3iZIwGg2t0WlmDTXsiPn0nfpB2lALN2vPnkzl4MYzD2PyRT7gjqLG7m%252f79E%252bZZ6A%252bcmdV50sAAnAZTOsceytFdmCs%252b%252fLAk23Kso9MB%252be7chVIe1YvcRyUxOLVsBUk%252bia7kVUR1NvtAGgDe3XapnCbcD9oHtLjYiokHt8j3DThf0GyuRezM%252fXFXhd%252fxU8vc6%252b5%252bMnTaIsB6KM9RSSCnTbktRZ2%252bMrtH2DhLjNT%252bO1hqqBVC1BtcXH8H6j0%252bs%252f3zY6aTbUoN1jkd2XLrEGWNWUwLtjmYX%252f1Kxlt0Q%253d%253d&fich=dbdfab49-2472-45fe-80f7-116cc583bee0.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177978_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um Projeto de Voto de Pesar, proposto pelo Partido Socialista no Parlamento Português, em homenagem a José Heitor Meireles Carvalheiras, que faleceu a 14 de dezembro aos 84 anos. O documento descreve a sua vida e percurso político, destacando o seu papel na fundação e fomento do poder local democrático em Vila Nova de Gaia. Menciona a sua liderança como presidente da Junta de Freguesia de Canelas e, posteriormente, da Câmara Municipal de Gaia. Sublinha a sua decisão de duplicar as transferências para as juntas de freguesia, promovendo maior autonomia financeira, e o seu legado na preservação do património, educação, saúde, habitação, justiça e defesa do meio ambiente. A Assembleia da República, em sessão plenária, presta homenagem e expressa as suas condolências à família e amigos do falecido.","Este documento é um voto de pesar, ou seja, uma homenagem póstuma e um reconhecimento do percurso de uma figura pública. Não se trata de uma proposta legislativa com implementação de políticas ou metas programáticas. A sua finalidade é estritamente simbólica e de reconhecimento. Deste modo, não se aplicam conceitos como 'inconsistências' ou 'alinhamento de detalhes de implementação com objetivos', uma vez que não há objetivos de política pública a serem atingidos através deste voto. O documento cumpre o seu propósito de homenagear e expressar condolências, e a linguagem utilizada é coerente com o tom solene e respeitoso de um voto de pesar parlamentar.","Este Projeto de Voto de Pesar não terá qualquer impacto fiscal direto. Não implica aumento ou diminuição das despesas governamentais nem das receitas. Trata-se de um ato simbólico do Parlamento, sem dotação orçamental associada.","Basicamente, o Parlamento está a fazer uma homenagem a um político que morreu, o Heitor Carvalheiras. Era do PS e foi muito importante para a malta de Vila Nova de Gaia, tendo sido presidente da Junta de Freguesia de Canelas e depois da Câmara de Gaia. O documento elogia-o por ter ajudado o poder local, dado mais dinheiro às juntas de freguesia e por ter sido um tipo íntegro que se preocupou com a educação, saúde e ambiente. É uma forma de o Parlamento dizer 'obrigado' e dar os pêsames à família.",[9],Success,,Voto de Pesar por Heitor Carvalheiras,PS,Success,,2025-06-12T13:17:04.065939
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 501/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177979,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=mMKMJi4KbDw94TO0rTxbmOBuwFqgAxpQyn%252fAk8g%252b8Tz8cgWJJHF2fOUupqjuegc3HbN5HxbUc%252fXazHQI9hmBrWh9uv3WUXypyxZcMacUW6Nsv5yDHuRZBj%252b58ov1ZItXUs9ni3%252fvrg01hHfq9rI2Ze7CBq5a%252bRXiuXTNRhJ8Z8rW6q1OjAik9R%252bs0SCYgjfOsbH8uu11o31fzu3raSzDokpLoT%252brN974utP3xtO9PcIhfV0SEmqH%252fcMpthoa80XYyT0433Rf8fZeMG97mRfAY9PBqS94dY7ROnXUmDrFmIYSr9Ua20PlrKxOJXF8PmbPTlwd3x6Ocbs1m%252fX2gJMvUjLyJ%252foHrWxa%252fEdJ39noMH7QlCp7iEWrorGk%252bVqRSEeAcaXcybNaKeyeCvS2coJkXuUAetdYiJZwFZibZGQRUss%253d&fich=a0764d8a-3ee7-4a46-bf96-e80a87f94b5b.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177979_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um Projeto de Pesar apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata (PSD) no Parlamento Português. O projeto expressa as profundas condolências da Assembleia da República pela morte prematura de Aloísio Baldé, um militar do Exército, que faleceu a 21 de dezembro após um incidente com uma arma de fogo na Academia Militar, em Lisboa. O texto refere que foi notificada a Polícia Judiciária Militar e que um processo de averiguações foi aberto para apurar as causas do sucedido, e manifesta solidariedade para com a família, amigos e camaradas do falecido.","Sendo um Projeto de Pesar, o documento não visa propor legislação ou políticas, mas sim expressar um sentimento formal de condolência por parte da Assembleia da República. O seu propósito é puramente simbólico e de solidariedade institucional. Não se identificam inconsistências, uma vez que a sua estrutura e conteúdo estão alinhados com o objetivo de prestar homenagem e condolências face a um acontecimento trágico. A descrição dos factos é concisa e a expressão de pesar é clara, cumprindo o seu propósito declaratório.","Este Projeto de Pesar não acarreta qualquer impacto fiscal direto, nem em termos de aumento ou diminuição de despesas governamentais, nem de receitas. Trata-se de uma manifestação de caráter simbólico e institucional, sem implicações financeiras para o orçamento de Estado.","Em bom português, o Parlamento, através do PSD, está a lamentar a morte de um militar chamado Aloísio Baldé. Ele morreu a 21 de dezembro depois de um acidente com uma arma na Academia Militar, em Lisboa. A polícia já está a investigar o que se passou. Este documento é uma forma de o Parlamento dizer que está muito triste com o que aconteceu e que os seus pensamentos estão com a família e os colegas do militar.",[2],Success,,Pesar pela morte de Aloísio Baldé,PSD,Success,,2025-06-12T13:17:17.788504
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 510/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177988,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=P7US7gkKmOp4VpeS%252biwp21NMm%252fwTRBytFWWOhwHqRE%252fspUJW6Ac3sTIR9j6hQJ9OH6cOEJPRfu9SvJ0ecHK23sdjOC%252bb0gSZRXpj1eQaIg7q0xeC7GTCqOEkBlI5QurM5U9OXU0T5hGtTiIj6Wzsuy067%252fDnU%252f%252bZChuo%252bGVvjoAAVilyxYmsDXlKe9Du1nv53Ar2s8ylh8%252fwRz%252b2XECxwMFFqvmL3nJ%252fX3HcxPUu8tuRBbLE%252bWTb0NI%252bau8r4PHzH5E9NNJ5qAiddEDbdziZE0fLau%252fTpAlaTXZJA5ehFar%252fbgQ2fmJMQchDTQb6qzCAMVTdDdQJsZtBv40nWNMjCIV%252b%252b6WfjSaxr%252fROynEvG%252bLe7mddP%252fPMz7V3YkSBBB1p9PrUSLjYRkTCmxRZINX%252bCA%253d%253d&fich=5b1e21ec-12b0-430b-ad59-05e53373615e.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177988_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um Projeto de Voto de Pesar apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português (PCP) na Assembleia da República, expressando condolências pelo falecimento de Esmeralda Amoedo, ocorrido a 26 de dezembro. O voto descreve a sua vida e carreira, desde o seu nascimento na Mouraria em 1936 e a sua vitória na Grande Noite do Fado em 1953, que marcou o início da sua trajetória profissional. Destaca a sua militância no PCP desde 1980, o seu ativismo no Movimento Democrático das Mulheres e a sua direção no Sindicato dos Trabalhadores dos Espetáculos. O documento enfatiza o seu papel na defesa do fado autêntico contra manipulações ideológicas e o seu empenho em atuações para coletividades e associações de beneficência, em várias casas de fado e casinos, e em digressões internacionais. Menciona também a sua distinção com o 'Microfone de Ouro' e o Prémio Carreira, bem como o seu forte vínculo à comunidade da Mouraria. A Assembleia manifesta formalmente o seu pesar à família e ao Partido Comunista Português.","Como um Projeto de Voto de Pesar, o objetivo principal deste documento é expressar formalmente as condolências e reconhecer o percurso e as contribuições de Esmeralda Amoedo. Não se trata de uma proposta legislativa que envolva a criação ou alteração de políticas públicas, pelo que não existem 'detalhes de implementação' ou 'inconsistências' para analisar no sentido de uma medida governamental. O documento cumpre eficazmente o seu propósito ao apresentar um resumo detalhado da vida artística, social e política da homenageada, honrando a sua memória e o seu legado. A sua estrutura é clara e concisa, focando-se na biografia e nos feitos da pessoa a quem se presta homenagem, alinhando-se perfeitamente com a finalidade de um voto de pesar parlamentar.","Este Projeto de Voto de Pesar é um ato parlamentar de natureza simbólica e protocolar. Não envolve quaisquer medidas legislativas, programas ou iniciativas que requeiram alocação de fundos públicos, nem afeta diretamente as receitas ou despesas do Estado. Consequentemente, o seu impacto fiscal é nulo, não aumentando nem diminuindo os gastos ou as receitas governamentais.","Basicamente, o Parlamento está a prestar uma última homenagem à Esmeralda Amoedo, uma fadista de peso que nos deixou em dezembro. O texto lembra que ela veio da Mouraria, foi a primeira a ganhar a Grande Noite do Fado e fez uma carreira e tanto, cantando por todo o lado e até lá fora. Para além de ser uma artista, ela era do PCP e uma ativista daquelas, sempre a lutar pelos direitos das mulheres e dos trabalhadores do espetáculo. Também defendia o fado 'a sério', contra a forma como o fascismo o tentava usar. Era super ligada à sua comunidade da Mouraria. No fundo, é uma forma de o Parlamento dizer adeus e dar os pêsames à família e ao partido dela.",[9],Success,,Falecimento de Esmeralda Amoedo,PCP,Success,,2025-06-12T13:17:37.043283
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 513/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177991,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=PmYeRUl2TODTJMnrKdDSpV0DsFhUZd3ozDYHjtAbFcbfgI7WJskMazkgfWEk8YJiz8NRAW6cjzRk1bPWJDiWwS87Kvp4EG557MQaQy8xsW74XIH5GDrwV3ithdNfVXsZFvLLPQQMVjbaJll35iMClc21ybq8pqyu%252fCxRK0viM8ESQmngq2rfPVWu5xweY8pmTiOZHgySjMKF%252b5913uQ69ZRC2TRsETHPLvzWZc75BJ%252f1NoZXbcWJz9K%252fWn2ZTNtphp0YNvWCTy5fcdH7VHB0lhH38kgBtmezWylctzRg3181sU3PsXFYLMbYZqkPqho33TnnjIVjtYkEPRYzRWU50sWZWrYnJZibwnow9Q3WxZY2jkI5ZTsrefe2MzcUc7mj6kv0rKD7VRPg%252bxpGKzQ82g%253d%253d&fich=faa86a51-d54e-4d0e-ba25-9938e0570cfc.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177991_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta é um projeto de voto do Parlamento Português que expressa profundo pesar pelo falecimento de Adília Lopes, pseudónimo literário de Maria José da Silva Viana Fidalgo de Oliveira, ocorrido a 30 de dezembro de 2024. O documento destaca a sua importância para a literatura e cultura portuguesas, realçando a originalidade da sua obra, que abordava temas quotidianos e universais, incluindo questões de saúde mental, com humor e ironia. A proposta reconhece a sua relevância como poetisa, tradutora, cronista e documentalista, e o impacto da sua produção literária no panorama cultural e académico nacional.","Este documento é um 'Projeto de Voto', um instrumento parlamentar utilizado para expressar uma posição, sentimento ou homenagem. O seu objetivo é claramente manifestar o pesar e reconhecer o legado de Adília Lopes. Nesse sentido, o documento cumpre plenamente o seu propósito, detalhando a biografia e a importância da autora para a cultura portuguesa, o que valida a expressão de condolências. Não se identificam inconsistências, uma vez que não se trata de uma proposta legislativa com detalhes de implementação, mas sim de uma declaração de apreço e luto. A sua estrutura e conteúdo alinham-se perfeitamente com a intenção de honrar a memória da escritora.","Este projeto de voto, por ser uma moção de pesar e homenagem, não tem impacto fiscal direto. Não prevê aumento ou diminuição de despesas governamentais nem de receitas.","Basicamente, o Parlamento está a dizer que está muito triste pela morte da Adília Lopes, uma escritora portuguesa super original e importante. Eles querem deixar claro o quanto ela contribuiu para a nossa cultura, com os seus textos que falavam de tudo, até de saúde mental, de uma forma única e cheia de humor. É uma maneira de lhes prestar uma última homenagem e agradecer por tudo o que ela deixou.",[1],Success,,"Pesar pela morte de Adília Lopes, figura da literatura portuguesa",PSD e PS,Success,,2025-06-12T13:17:52.479672
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 514/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177992,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Qf%252f%252f8J5LMWXM8ypkZhLoCAq8%252bKzIcYFUJQGtx%252f%252fOEphYcPW43sUZFxfhFcQ93FR9oN7w0JF8P%252fEQV9lYk%252fVdZiTSZKavqQz5vPnZ%252bTIfj0TEVIavQVoYWw3JQed%252fIN4uAgV1isi3%252bsFqb1joHXAuAa%252fwBG%252b0RuOQAZF1ukeyO2LlZ0TwDJZ0DI6vfJN8kyIQ2NRC4q9nZfyn49aXv1aO4BNk%252bAp1eKuLTHgxzv4cFhONzsDK3iNlRM0NgnTuGyDLGJyLSWiqj5%252fK1xoYeQrFRclXub3zIKG%252fwGF52%252f8l9rY1KIVlFoFXjjYXTerSD3g9WmdeJzWcmCfLoja8rtVA7MOPD%252f0voOTQT%252fDTW1dQ5yIaR6i02X6appkB9c9lkTgH4MO8UWKOmlN4mqL%252f63XNKQ%253d%253d&fich=78c2bcd7-c805-4563-b103-5c3984b77feb.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177992_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um voto de pesar formal da Assembleia da República Portuguesa pelo falecimento do Dr. João Carlos Dias Monteiro Coutinho de Lencastre. O documento destaca a sua relevante trajetória como deputado (1983-1985), o seu papel ativo no Grupo de Ofir na formulação de um plano de modernização para Portugal, incluindo a integração europeia e a liberalização económica. Sublinha também a sua dedicação à promoção do turismo na Serra da Estrela e o seu percurso profissional como economista e dirigente na FIAT Portugal. A Assembleia expressa as suas condolências e presta homenagem ao seu contributo para o país.","Este é um voto de pesar parlamentar, um ato simbólico de homenagem póstuma a uma figura pública. O seu objetivo é expressar respeito e reconhecimento pelas contribuições do Dr. João Lencastre. Neste tipo de documento, não se aplicam detalhes de implementação ou inconsistências, uma vez que não se trata de uma proposta legislativa ou de política. O documento cumpre eficazmente o seu propósito ao delinear as diversas facetas da vida e obra do homenageado, apresentando uma narrativa coerente e factual dos seus contributos para a vida política, económica e social de Portugal.","Este ""Projeto de Voto de Pesar"" é uma moção parlamentar de carácter simbólico e honorífico. Não implica qualquer impacto fiscal direto, seja no aumento ou diminuição de despesas governamentais ou receitas. O seu efeito é puramente formal e institucional, não tendo repercussões orçamentais.","Basicamente, o Parlamento português está a prestar uma última homenagem oficial ao Dr. João Lencastre, que faleceu. Ele foi um deputado no passado, daquelas pessoas que ajudaram a pensar o futuro de Portugal, a abrir a economia e a integrar o país na Europa. Também fez muito pelo turismo na Serra da Estrela e era um economista e empresário de sucesso. Portanto, esta é uma forma de o Parlamento dizer que se lembra do que ele fez e de enviar os pêsames à família e amigos.","[4, 9, 10]",Success,,Voto de Pesar pelo Falecimento de João Lencastre,CDS-PP,Success,,2025-06-12T13:18:17.488212
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 508/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177986,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252bYkdEqu%252fgV%252bS4DzCGpAEjHPhgkNKxTXXVq1MBPopalrsNQejEGzncwiku1VA0%252fLRkCvAHixLokVoDtSp%252fhvW35WNKlA6Rny4mR0xhd2YvqedDkxJ74zU6S%252fO5PZDADGYvcedriomLv1iaNi3CTO%252f%252fITsw91r8to%252b1vccxHYnux64uZBJh7qqleOcONzTP0DOqWzbF%252bFj6bRSVJSjJ38q5XpcPGFTIwPQW7PgYll1iEIj8bG1MWff3aumaZwdFZiahHBG%252fwZGR6Rryj6ffnj70YYVMnDL%252fhb6rpROMO2gtYVSPqz%252f%252bQfPeIsbUDFNKhggTn0%252f9hxZ%252buRFDljczX2qMcvGV1mUbso83u0PKUhAwrE32ZrJ3136m%252f84KCaLF42SOgpcIYroALuo7tS0H3VR8A%253d%253d&fich=c22d3168-6853-43bf-8ffe-00f3e732d330.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177986_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este é um projeto de voto de pesar apresentado pela Assembleia da República de Portugal em homenagem à memória de Jimmy Carter, o 39.º Presidente dos Estados Unidos da América, falecido em 29 de dezembro de 2024. O documento recorda a sua vida, desde o seu nascimento e carreira militar até à sua ascensão política como Governador da Geórgia e, posteriormente, Presidente dos EUA. Destaca-se o seu mandato presidencial (1977-1981), marcado por políticas ambientais e sociais, e os seus esforços diplomáticos notáveis no Médio Oriente e com a China. Menciona também a fundação do Centro Carter para a defesa da democracia e direitos humanos, a sua luta contra doenças e pela promoção do desenvolvimento, e a atribuição do Prémio Nobel da Paz em 2002. A Assembleia expressa o seu profundo pesar e reconhece o legado inspirador de Carter na defesa da democracia e dos direitos humanos, lembrando ainda a sua visita a Portugal em 1980.","Este documento é um voto de pesar, cujo objetivo é exclusivamente de natureza simbólica e comemorativa, expressando condolências pela morte de uma figura internacional proeminente. Como tal, não contém medidas ou propostas com detalhes de implementação que pudessem gerar inconsistências. A sua formulação está totalmente alinhada com o propósito de honrar a memória de Jimmy Carter e destacar os seus contributos para a democracia, os direitos humanos e a paz mundial, sem quaisquer objetivos práticos que pudessem ser avaliados quanto à sua exequibilidade ou coerência.","Um projeto de voto de pesar é uma declaração formal e simbólica da Assembleia da República, não envolvendo qualquer implementação de políticas ou programas. Consequentemente, não tem impacto fiscal direto. Não haverá aumento ou diminuição de despesa governamental, nem de receita governamental. O efeito fiscal líquido é nulo.","Então, basicamente, o Parlamento português está a fazer um voto de pesar pela morte do Jimmy Carter, aquele que foi Presidente dos EUA. O documento faz um resumo da vida dele, desde que nasceu até se tornar Presidente, e fala das coisas boas que ele fez, tipo defender o ambiente, trabalhar pela paz no mundo e lutar pelos direitos humanos, o que até lhe valeu um Prémio Nobel da Paz. Também se lembra que ele visitou Portugal em 1980. É uma forma de o Parlamento dizer que sente muito a perda dele e que ele foi uma inspiração.",[10],Success,,Voto de Pesar pela Morte do Presidente Jimmy Carter,Assembleia da República,Success,,2025-06-12T13:18:32.393021
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 509/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177987,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=atq2snxPLhlj2YCs%252bo%252flokcQN%252fuNT8OTPfIh7VzmgxywzWhH9%252bZ4uy2sxueTOJJW1MAyHhcf6zfcDCdy4RJn8Z%252bMQTFK%252fuu8w5AfFyDeMQA3Hkj0uJMxZC8bV83J%252bMP6c6ceGWxn2RTrUGMkso9qYjsJZN2eezdcJiGKxRbfG5eqt1So3ecy%252bxOtZbpeYnHj9sHd1a%252fS24wJtNSgsEllSuQFqxt8Fh89qTXSAfrMnIYmFwUOFh5wrQXH%252fWHkwiEYgpauyqG13N%252fuX%252fTyoc5jUH%252fM2UyG%252f7YjUt9bUXy7ujEALwtfZtu0Jr5MCZUOD%252bXDtPyv9774j%252fdZnz83Wq2Nan9M8xw%252fYLHa7byAIgZWovHeQjEcXoC5i%252bWuvbEfGMMur41%252fGeZ6QHkhIbUgGlleCA%253d%253d&fich=72b64755-723f-4af4-b5d0-9cd383e38841.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177987_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um voto de pesar formal da Assembleia da República Portuguesa, expressando o seu profundo lamento pela morte de António Fernando Couto dos Santos, aos 75 anos. O voto destaca a sua carreira política relevante nas décadas de 1980 e 1990, onde desempenhou funções como Secretário de Estado da Juventude e Ministro Adjunto, Ministro dos Assuntos Parlamentares e Ministro da Educação em Governos de Cavaco Silva. Menciona ainda o seu percurso como deputado e presidente do Conselho de Administração da Assembleia da República, bem como a sua participação cívica e empresarial. O documento termina com a Assembleia da República a manifestar as suas condolências à família e amigos, e a homenagear o legado cívico e político de Couto dos Santos.","Este documento é um 'voto de pesar', um tipo de moção parlamentar utilizada para expressar condolências oficiais e homenagear figuras públicas falecidas. Não se trata de uma proposta legislativa com objetivos de política pública ou detalhes de implementação. A sua finalidade é estritamente protocolar e simbólica: reconhecer o percurso e o contributo de António Couto dos Santos para a vida política e cívica portuguesa. Nesse sentido, o documento é consistente e alinha-se perfeitamente com o seu objetivo. Não apresenta inconsistências, pois não se propõe a ser um plano de ação, mas sim uma declaração de reconhecimento e pesar. Os detalhes fornecidos sobre a vida e carreira de Couto dos Santos servem para justificar e enriquecer a homenagem.","Este projeto de voto de pesar não tem impacto fiscal direto. Não prevê aumento nem diminuição de despesas ou receitas governamentais, uma vez que se trata de um ato meramente protocolar e simbólico da Assembleia da República, sem alocação de recursos financeiros ou alterações legislativas com implicações orçamentais. O custo associado será apenas o administrativo mínimo da sua produção e tramitação parlamentar, que é insignificante no contexto do orçamento do Estado.","Basicamente, este é um documento oficial do Parlamento Português para lamentar a morte de António Couto dos Santos, que faleceu aos 75 anos. Ele foi uma figura importante na política portuguesa, tendo sido ministro em vários governos nos anos 80 e 90, nomeadamente na Educação e nos Assuntos Parlamentares. Também foi deputado e até presidiu ao conselho de administração do próprio Parlamento. Além da vida política, foi empresário e participou em diversas atividades cívicas. O Parlamento, com este voto, quer deixar as suas condolências à família e amigos e reconhecer o seu contributo para o país.",[3],Success,,Voto de pesar pela morte de António Couto dos Santos,Presidente da Assembleia da República,Success,,2025-06-12T13:18:55.171601
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 498/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177976,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=PbTK%252f1q0FCpMsX6NBfu8HKSnGVge6ATrSkeK%252bQ0T1IJt9C05I1LctORbkzhGfIlyCzN%252fatlWQPJG%252fD00vG1vvaqWK21WSwkEixXhslY6akiew6ma%252bba2hRK8LixvDtIA58U1nid3UwX%252f8u8%252b0F%252bnt3QeKcN18ceOjUFUuXqHpVtc5KziTd2PFhr%252flGoVeWgYtcEUoK3nqJXWST7pEkfwdIjEhv8K2HIr5Y%252bEhhKXPhM7VMILXQ4HzULs0qTKzqbaioLShqhqnDrhgNYFnd7C6DQStn1RvmjDjQ3%252bctrTnzQMx3IYSryVMDjy81rfGDsMNhxKX949WvsoaAwp7McNPrlPYN5ZDFfZExQRZsjgAjBYIcRmIi4If41KQ7Z80FXV&fich=a23b16d0-b539-4e44-b479-709a9512a49b.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177976_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é um Voto de Saudação da Assembleia da República que comemora os 500 anos da morte de Vasco da Gama. A proposta visa homenagear a sua figura e legado histórico, destacando a sua importância na abertura de novas rotas marítimas, que revolucionaram o comércio e facilitaram o encontro cultural entre diferentes povos, e reconhecendo-o como uma figura central e incontornável da história de Portugal e do mundo.","Este documento é um 'Voto de Saudação', que se traduz numa declaração formal e simbólica de homenagem e reconhecimento, e não numa proposta legislativa que exija implementação ou detalhes de execução. O seu objetivo é meramente celebrar e valorizar a memória e o impacto histórico de Vasco da Gama. Consequentemente, não se verificam inconsistências, uma vez que o próprio conteúdo e a aprovação do voto constituem, por si só, a concretização do propósito de celebração e reafirmação do legado da figura histórica em questão.","O impacto fiscal é nulo. Um Voto de Saudação é um ato formal e simbólico da Assembleia da República que não acarreta qualquer alocação orçamental, não resultando em aumento ou diminuição de despesa pública nem em alteração da receita governamental.","Isto é tipo uma moção de louvor feita pela Assembleia da República para 'dar os parabéns' e recordar o Vasco da Gama, porque já passaram 500 anos desde que ele morreu. A ideia é realçar como ele foi super importante para Portugal e para o mundo, por ter aberto novos caminhos no mar, ter mudado a forma como se fazia comércio e ter facilitado a interação entre povos. É uma espécie de 'obrigado oficial' a uma figura histórica de peso.","[4, 10, 11]",Success,,Homenagem a Vasco da Gama: 500 Anos do Legado Português,Gabinete do Presidente da Assembleia da República,Success,,2025-06-12T13:19:11.353127
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 39/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304371,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=QFaLUNopcDWoFpy0LlO8K4l%252bs6YybiDh2ZnzsuS4RGo5U4hjcbBrHcSzRibDZNwzG2xKlPdnWaIlv%252bdmFrxMQ8GWvOMOQWantHMRilfNxRDniMY1tO9uHpK2bpqGbeaNSZEvy9Hz98uQeLS%252fzX7i7dXew1ij0tDWtCPkMrTHvZGGTgtbflFnTXZtBTawS0AqCpxy8yUjmw0frxPFpG0WPD11c5Ed03ss%252f2HF3NT58vnDzm6QbeIgiU7LdfmKPigih8pc3f9ks%252ftF9DwmBh1L6aI5SkVFn2kgeX1okPbpiTiGvxsPkWvorm%252fhFWYhMm56ZIxkLqLhcFyUvyzNDYitlSKu7Z5CIMAsoLveQbYDy%252bBGfeuW0mvltIBvdWxkYDDZ&fich=21834d1d-13d6-4919-8e0b-89f40c4c95f0.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304371_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei constitui a segunda alteração à Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira. Os principais objetivos são modernizar e fortalecer o sistema democrático regional, tornando-o mais inclusivo e participativo. As alterações focam-se na introdução de regras de paridade de género nas listas eleitorais, garantindo uma representação mínima de 40% para cada sexo e uma distribuição equilibrada ao longo da lista. Adicionalmente, é alargada a possibilidade de voto antecipado em mobilidade, permitindo que cidadãos residentes na Região, no Continente e Açores, bem como portugueses deslocados no estrangeiro (militares, missões humanitárias, estudantes, etc.), e ainda eleitores internados ou presos, possam exercer o seu direito de voto de forma mais acessível.","A proposta apresenta um alinhamento claro entre os seus objetivos e as medidas implementadas. A introdução da paridade de género, com a regra de no máximo dois candidatos consecutivos do mesmo sexo, é um mecanismo direto e eficaz para promover a diversidade e a igualdade de oportunidades nas listas eleitorais. A expansão do voto antecipado em mobilidade para uma variedade de situações e locais (incluindo hospitais, prisões e estrangeiro, com possibilidade de meios eletrónicos para manifestação de intenção) demonstra um esforço significativo para aumentar a acessibilidade e a participação cívica. O diploma detalha os procedimentos logísticos para o voto antecipado, como a constituição de mesas de voto dedicadas e o envio de boletins, que visam garantir a segurança e a integridade do processo. A inclusão de matrizes em Braille para eleitores com deficiência visual é um exemplo concreto de como a proposta visa ser mais inclusiva. Não são identificadas inconsistências significativas entre os detalhes de implementação e os objetivos declarados; pelo contrário, os detalhes parecem bem pensados para atingir as metas de um sistema eleitoral mais representativo e acessível.","O documento afirma explicitamente que ""O presente diploma não tem impacto no Orçamento do Estado"" (Orçamento do Estado refere-se ao orçamento nacional). Contudo, a implementação de novas mesas de voto antecipado em diversas localizações (câmaras municipais, representações diplomáticas), a logística de transporte de boletins de voto por forças de segurança, e a produção de materiais adicionais como as matrizes em Braille, implicarão certamente custos administrativos e operacionais. Embora não impactem o orçamento central, é uma estimativa educada que haverá um ligeiro aumento da despesa para o Orçamento Regional da Madeira e/ou para os orçamentos municipais envolvidos. Não se prevê qualquer impacto na receita governamental. O efeito líquido será um ligeiro aumento da despesa para os orçamentos regionais e locais para suportar a infraestrutura e logística adicionais.","Em bom português, esta lei é uma espécie de 'remendo' à lei das eleições da Madeira. As grandes novidades são duas: primeiro, as listas dos partidos agora têm de ter um equilíbrio entre homens e mulheres – nada de haver muitos do mesmo sexo seguidos. Segundo, vai ser muito mais fácil votar antes do dia das eleições. Se estiver doente, preso, ou mesmo fora da Madeira (no Continente, Açores, ou até noutro país), já pode votar mais facilmente, e até pode avisar que quer votar por email. O objetivo é que mais gente possa votar e que o processo seja mais justo para todos, sem complicações.","[3, 9, 10, 11]",Success,,Revisão Eleitoral Madeira: Paridade e Voto Antecipado.,Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira,Success,,2025-06-12T13:19:58.456301
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 264/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=284083,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Nuno Santos (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2051""}, {""name"": ""Alexandra Leit\u00e3o (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6543""}, {""name"": ""Isabel Alves Moreira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4452""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}, {""name"": ""Miguel Matos (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6706""}, {""name"": ""Tiago Barbosa Ribeiro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2445""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Torres (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4405""}, {""name"": ""Marina Gon\u00e7alves (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6870""}, {""name"": ""Mariana Vieira da Silva (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6934""}, {""name"": ""Isabel Ferreira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8559""}, {""name"": ""Lu\u00eds Gra\u00e7a (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5677""}, {""name"": ""Maria Begonha (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6893""}, {""name"": ""Hugo Costa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6013""}, {""name"": ""Mara Lagriminha Coelho (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7018""}, {""name"": ""Elza Pais (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4209""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Mendon\u00e7a Mendes (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7888""}, {""name"": ""Patr\u00edcia Faro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6371""}, {""name"": ""Raquel Ferreira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7034""}, {""name"": ""Ana Sofia Antunes (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5832""}, {""name"": ""Andr\u00e9 Rijo (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8230""}, {""name"": ""Eur\u00eddice Pereira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4186""}, {""name"": ""Pedro Vaz (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8888""}, {""name"": ""Ana Abrunhosa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7334""}, {""name"": ""Jamila Madeira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1600""}, {""name"": ""Susana Correia (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6962""}, {""name"": ""Irene Costa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7494""}, {""name"": ""Manuel Pizarro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2098""}, {""name"": ""F\u00e1tima Correia Pinto (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7350""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=m3wkDJXmN1iBGy%252f%252bL258DCX1dcZ4DZvfVGIbhwwp0XZE8UrlZBFkw8CEAeXUxjIwjdS2yi%252bkKyS5Q31NEipgV1lWiMnVmc6kgk0qhW%252bunbKchatDz%252fyhD5Ws8q3srYxgz12NxPyTPMACNpGNiEHFKoMUTLLxRHdjaIrDG%252b08QR4GwHKa6lHSy4XHhzq2C4cb%252fuNOtF3JY9AtBsCVFZovHsNSzpOsIsrzQBGxOWzcr71ImKS3ajR93szc%252fg5iYF5%252bM%252fIeoX3kkIXOhaFOGBl6dEac5%252bBptDXruxNPmOwnBT2pcNAboXybPZIFKRCHWWXY566XsizpNeYVkGK0I5uanwLP93PUg0pa42zh3RYEl44%253d&fich=b1bd981a-440e-496b-bd24-6f1029b4a187.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_284083_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa alterar a lei atual sobre a interrupção voluntária da gravidez (IVG) em Portugal. As principais mudanças incluem o aumento do prazo limite para a IVG por opção da mulher de 10 para 12 semanas, e para casos de risco para a saúde da mulher de 10 para 14 semanas. Elimina a necessidade de pareceres de dois médicos e o período de reflexão obrigatório. A proposta também clarifica que a objeção de consciência dos profissionais de saúde é individual e não pode impedir o acesso das mulheres à IVG, exigindo que os serviços de saúde garantam sempre o atendimento. Adicionalmente, permite que mulheres com mais de 16 anos possam realizar a IVG sem necessidade de consentimento de terceiros, e reforça a disponibilidade de apoio psicológico e social.","A análise do documento revela uma forte consistência entre os objetivos declarados na 'Exposição de Motivos' e as alterações propostas. Os objetivos são assegurar o efetivo acesso à IVG, respeitar a autonomia da mulher e eliminar obstáculos. A extensão dos prazos para a IVG, a eliminação da exigência de dois pareceres médicos e do período de reflexão, e a clarificação do regime da objeção de consciência (assegurando que não se traduz em obstrução) alinham-se diretamente com o propósito de remover barreiras e burocracias. A proposta também aborda a discriminação socioeconómica e territorial ao exigir a garantia de profissionais disponíveis ou recurso a prestadores externos, e a autonomia de menores de 16 anos, em linha com as recomendações de organismos internacionais. Não se identificam inconsistências, mas sim uma abordagem coesa para resolver os problemas diagnosticados na aplicação da lei atual.","Esta proposta, ao exigir que os serviços públicos organizem os meios necessários para garantir o acesso efetivo e atempado à IVG, incluindo a contratação de mais profissionais ou o recurso a prestadores externos se necessário, e a disponibilização de apoio psicológico e social, deverá implicar um aumento nos gastos públicos na área da saúde. Não há indicação de impacto direto na receita do Estado. O efeito líquido será, portanto, um provável aumento da despesa pública. Os potenciais benefícios fiscais indiretos, como a diminuição de custos associados a complicações de abortos clandestinos, seriam residuais face ao investimento necessário para garantir o acesso e a qualidade dos serviços.","Então, a ideia aqui é tornar mais fácil e rápido para as mulheres em Portugal terem acesso ao aborto, caso precisem. Basicamente, vão alargar o prazo para poder fazê-lo (de 10 para 12 semanas, ou 14 em alguns casos), e acabar com algumas chatices burocráticas, como ter de falar com dois médicos ou ser obrigada a um 'tempo para pensar'. Além disso, deixa bem claro que nenhum médico pode impedir uma mulher de fazer o aborto, e os hospitais têm de ter sempre equipas disponíveis. E mais: raparigas com 16 anos ou mais já não vão precisar de autorização dos pais para fazerem o aborto. Tudo para que o direito ao aborto funcione mesmo na prática.","[0, 3, 5]",Success,,Requisitos e objeção de consciência na interrupção voluntária da gravidez,PS,Success,,2025-06-12T13:20:24.218756
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 324/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304222,,Success,"[{""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Marisa Matias (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8642""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=iwndyEyCy2vFRsgzEV0BrPMMyoGxYjkNkXS%252bR7xngQEEXvXPnImGKyhfomSoM39N5D1li2OJ3MI6U7KTFFjumJfurSsQ0nORuJS03g3HkGojBLnih8tFi%252bPOjIyi0Kbx6xJs0dKO%252beQO1EsHvaVQrUUHqV50EimgwMUK1WeT0rJXmAM9pL%252fI4deXhK3sZ1RcGKMOFUak%252bg0JjxWKBSTXWeQXsea5UIuMaEbJaK1kGHj7psy6KcL0ebMfiEk1zCS7x4efPXw6bICPTaA%252fMuu9GogSAA7EF9RVB7%252fjp0P7iA2MnpvJOXwuwicP3hjBRnae3Cun8ekNrYuRvplVH%252bmLyzi8J92o%252fGqemGi%252bKyVTyA0%253d&fich=7c9e7f46-1ad3-4147-bc5b-df1b5b325209.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304222_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta do Bloco de Esquerda visa atualizar a lei de 2007 sobre a interrupção voluntária da gravidez (IVG) em Portugal. O objetivo é eliminar os múltiplos obstáculos que impedem as mulheres de exercerem o seu direito à IVG no Serviço Nacional de Saúde (SNS). As principais alterações incluem o alargamento do prazo legal para a IVG por opção da mulher de 10 para 14 semanas, a remoção da obrigatoriedade do período de reflexão e da exigência de intervenção de dois médicos diferentes, e uma regulamentação rigorosa da objeção de consciência para assegurar que esta seja um ato individual e não prejudique o acesso efetivo aos cuidados de saúde. A proposta pretende garantir um acesso pleno, atempado e de qualidade aos serviços de IVG no país.","O documento expõe de forma muito clara e bem fundamentada a discrepância entre a intenção da lei de 2007 (despenalização da IVG e garantia do direito à decisão) e a sua implementação prática no SNS. Os dados apresentados, incluindo os do relatório da Entidade Reguladora da Saúde (ERS), revelam problemas sistémicos como a recusa de hospitais em realizar IVG, o desrespeito pelos prazos legais e o abuso da objeção de consciência. As soluções propostas, como o alargamento do prazo gestacional para as 14 semanas, a desburocratização do processo e, crucialmente, a regulamentação estrita da objeção de consciência, alinham-se diretamente com o objetivo de tornar o acesso à IVG uma realidade efetiva. A exigência de manter listas de objetores e de garantir a existência de profissionais não objetores nos serviços é uma medida essencial para corrigir a atual inconsistência que permite objeções institucionais disfarçadas de individuais, prejudicando o acesso das utentes.","Prevê-se que a proposta aumente os gastos públicos no curto e médio prazo, dado que autoriza a abertura de concursos para contratação de profissionais de saúde especificamente para os serviços de IVG. Adicionalmente, estabelece incentivos financeiros para as unidades de saúde que garantam o pleno funcionamento destes serviços e penalizações financeiras para as que não o fizerem. O efeito líquido será, provavelmente, um aumento inicial da despesa para assegurar a dotação de pessoal e recursos, mas com o potencial de melhorar a eficiência e equidade do sistema, podendo a longo prazo reduzir custos indiretos associados a complicações de abortos clandestinos ou a sobrecarga de outros serviços de urgência, embora estes últimos não sejam explicitamente quantificados.","Basicamente, esta proposta do Bloco de Esquerda quer que o aborto, que já é legal em Portugal desde 2007, funcione mesmo na prática. Atualmente, há muitos problemas nos hospitais públicos, com médicos e outros profissionais a dizerem que não fazem (objeção de consciência) de uma forma que, na prática, os hospitais recusam o serviço. As mulheres acabam por andar a correr de um lado para o outro ou a ter de pagar consultas e procedimentos em clínicas privadas. Então, a ideia é aumentar o prazo legal para abortar das 10 para as 14 semanas, acabar com a obrigatoriedade dos três dias de 'reflexão' e de ter dois médicos a avaliar o mesmo caso, e pôr ordem na objeção de consciência: quem for contra tem de o dizer à cabeça, não pode depois impedir o serviço, e os hospitais têm de ter sempre gente suficiente para a IVG acontecer. E quem não cumprir, pode levar multas ou ter de contratar mais gente. Tudo para garantir que as mulheres conseguem ter acesso ao aborto sem entraves, como a lei prevê.","[0, 3, 5]",Success,,Facilitação do Acesso à Interrupção Voluntária da Gravidez no SNS,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T13:21:05.120081
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 403/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314467,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=mri6HlEWoUDCFoefE3lj%252bgA%252fPGiJ6o8a3mDTvW7ORX7U%252fGmpuKod905AMqPU9Oji9rKHrsi9kShf8Ipdk5%252f2tBHRsSqUpmPnLS5nMKVWcHxNsYOzgIOjNX8DAvxQAprQixz%252fUeGci2gd4xbXKh2Glf6JAKQYEkwCTgORLxMNH4vwtJ4nSnm%252fZZw3R3FCVd9aMMKK1QO04oEzsYW%252fGXuYt77f9UVeo%252fpcUqAXisQmJ%252b8qDCPr%252bB%252f0StaspHdMzWkj9J3M%252bZJVDOrIjIs5JPANFHKU%252fAVI4fbS%252fVihBm4zRHfhGkcq26rJ%252fCf5JtH3ILbSFyeM7alGpoPPAiBEJltjUIL0I3Ze8PjHtLPCLsRKVZE%253d&fich=5b40ec55-1837-45e3-8a00-45f0f4f014fc.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314467_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa reforçar os direitos das mulheres no acesso à interrupção voluntária da gravidez (IVG) em Portugal. Propõe o aumento do prazo legal para a IVG por opção da mulher, de 10 para 12 semanas de gestação. Adicionalmente, estabelece medidas para melhorar o acesso e a qualidade dos serviços de IVG no Serviço Nacional de Saúde (SNS), garantindo consultas médicas atempadas, apoio psicológico e social. Inclui ainda a criação de um registo nacional de médicos e profissionais de saúde com objeção de consciência, com o objetivo de assegurar que esta objeção não prejudica o acesso das mulheres ao procedimento, permitindo uma melhor gestão e planeamento dos recursos.","A proposta está bem alinhada com os seus objetivos de reforçar os direitos e melhorar o acesso à IVG. O aumento do prazo para 12 semanas aborda uma das principais limitações do atual enquadramento português, dando mais tempo às mulheres para a decisão. As medidas que visam garantir consultas e apoios (psicológico, social) respondem diretamente às dificuldades práticas e organizacionais do SNS identificadas no próprio documento, que muitas vezes resultam em atrasos ou barreiras. A regulamentação e o registo da objeção de consciência são um ponto crucial para garantir que um direito individual não se torna um obstáculo sistémico ao acesso à saúde. Ao permitir à Direção-Geral da Saúde planificar e garantir a disponibilidade de profissionais, a proposta procura mitigar os problemas de acesso decorrentes da objeção de consciência. Embora a proposta se foque em alterações legais e organizacionais, a sua eficácia plena dependerá da capacidade do SNS em implementar estas medidas, o que pode ser um desafio sem um reforço explícito de investimento em recursos humanos e infraestruturas, algo não abordado diretamente no documento. Contudo, em termos de coerência interna e lógica de implementação das metas, a proposta é consistente.","Esta proposta prevê um aumento dos gastos públicos. O alargamento do prazo para a IVG de 10 para 12 semanas poderá levar a um ligeiro aumento do número de procedimentos realizados, com consequente elevação dos custos diretos para o SNS. Mais significativamente, a obrigatoriedade de garantir consultas atempadas de ginecologia/obstetrícia e a disponibilização de apoio psicológico e de assistência social implicará um reforço de recursos humanos e de infraestruturas, aumentando os custos com pessoal e operação. A criação e manutenção de um registo nacional de objetores de consciência acarretará custos administrativos e de desenvolvimento de sistemas de informação. Não há mecanismos claros na proposta que prevejam um aumento direto das receitas públicas. Assim, o efeito líquido antecipado é um aumento das despesas do governo, essencialmente no setor da saúde.","Este projeto de lei do PCP quer dar mais e melhores condições às mulheres para abortar (que se chama IVG). Basicamente, a ideia é que as mulheres possam decidir fazer a IVG até às 12 semanas de gravidez (agora é até às 10), o que dá mais tempo. Além disso, querem que o Serviço Nacional de Saúde (SNS) garanta que as mulheres têm acesso rápido a consultas, a psicólogos e a assistentes sociais, para que o processo seja mais fácil e rápido. E para acabar com as chatices de alguns médicos que não querem fazer IVG, propõem criar uma lista desses profissionais para que o Ministério da Saúde possa organizar tudo e garantir que há sempre quem faça as IVG sem problemas. O objetivo é mesmo facilitar a vida das mulheres e acabar com as burocracias e as demoras.","[0, 3, 5]",Success,,Reforço e melhoria do acesso à Interrupção Voluntária da Gravidez,PCP,Success,,2025-06-12T13:21:37.684881
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 405/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314469,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 3, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252bdfSI5rOTzRV%252fhNIEosF1HrSuWqeuIw8pvKrLPhg2phWA2BITvBoUa2YfjfMpbg8okmYTKLI0JGiqqpou7BWOp9HXYODzn4JQQNUtQaDc1gdgnZS3FoS22Wx8sK9KeJ%252br4Zah9QmOT%252bFIKplBMlhR34t%252bmrzgdT9i4g6LGz8Q9lKX7fKXUsSUX3fTaUjFAfugZMdiNCkajYhvTnTCSYWBV4GkOUyy1A%252bgOsg84hVPFjbJzhDtTA%252bEmQukSD9PaEDgiySGi9vqMdHy4XnWIf187XkhgtTLm093FJYdAZbzAbnavPKs99PT5WxyCtMJXQ7veqckbwpiofELDQ9kkaTrUvorxvLeaqs8OE9vapg%252fsg%253d&fich=dbf896c9-3bea-489c-bcd2-b447a5c7c110.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314469_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa reforçar o apoio dado às mulheres que procuram a interrupção voluntária da gravidez (IVG) em Portugal, garantindo um acesso mais fácil e atempado ao procedimento. Para tal, pretende-se alargar o período de acompanhamento psicológico e social disponível, criar um sistema mais eficiente de encaminhamento dentro do Serviço Nacional de Saúde (SNS) e clarificar as regras relativas à objeção de consciência dos profissionais de saúde. O objetivo é assegurar que o direito à IVG, consagrado na lei, seja efetivamente exercido sem barreiras indevidas, como longos tempos de espera ou deslocações excessivas.","A proposta do PAN visa corrigir falhas na implementação da Lei n.º 16/2007, que têm sido identificadas por auditorias (Inspeção-Geral de Saúde e Entidade Reguladora da Saúde), as quais revelam que o acesso à IVG é violado em várias unidades de saúde. A ênfase no reforço do apoio psicológico e social, na criação de um circuito ágil de referenciação e na densificação da objeção de consciência é consistente com o objetivo de garantir o pleno acesso ao direito à IVG, minimizando as barreiras existentes. A clarificação de que a objeção de consciência é individual e não se aplica a cuidados pré ou pós-IVG, nem a situações de urgência, alinha-se com a necessidade de assegurar a continuidade e a universalidade dos cuidados. A exigência de registos atualizados de objetores e a organização das equipas para garantir profissionais não objetores são passos lógicos para uma implementação eficaz, visando assegurar que o direito das utentes prevaleça sem desvirtuar o direito dos profissionais à objeção de consciência, mas impedindo que este seja usado para inviabilizar o serviço.","Prevê-se um aumento das despesas públicas devido ao alargamento do período de apoio psicológico e social às mulheres (independentemente da realização da IVG), bem como pela necessidade de reorganização dos serviços de saúde e manutenção de registos de objetores, que podem implicar custos administrativos e, potencialmente, a necessidade de mais recursos humanos não objetores. Não se prevê um aumento direto das receitas governamentais. O efeito líquido será um aumento do gasto público, embora seja difícil quantificar o impacto exato sem detalhes sobre a extensão dos serviços e a reorganização necessária.","Então, a ideia aqui é tornar mais fácil para as mulheres em Portugal terem acesso ao aborto legal, sem terem de andar a 'batalhar' com burocracias ou esperas intermináveis. Basicamente, querem que o SNS ajude mais com apoio psicológico e social, que os hospitais se organizem melhor para que ninguém seja obrigado a fazer uma viagem enorme ou esperar séculos, e que a 'objeção de consciência' dos médicos não seja uma desculpa para não atenderem ninguém. É para garantir que a lei funciona mesmo na prática, para que as mulheres não sejam prejudicadas quando precisam deste serviço.",[0],Success,,Apoio e Acesso à Interrupção Voluntária da Gravidez,PAN,Success,,2025-06-12T13:21:55.107435
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 408/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314472,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 1, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=tk0tttYL7xg7O8shS4B2kBQwutOpEzZmsP1DvTDpRvEBmIZEhFt8x%252fDmBFLB8TO8%252b%252fZBNiLj6Q6fHbD5HVGNGLYTM0GG%252bgt0sXbrjm1EwFNw1O%252bsobbRkwICKUCwkya7f9bxwtxgfq1hgS5d32XkSVe58qJy2QB5tMP%252fjGCivSKM95sGKUzw%252f65FxrHblOPtQKvFJCUwH%252brV7BWhq7VXXTvCA15Z%252flJdzjIgjtCf8GkrsLMjFtxI5UkHBD4lwccDN3%252bS5zVqhy0L6yV6h4WxyYqST%252bhUMaqEXyxA8u0o4heHKkjQ0Y0HJbrDCznjBtdgW5JCLlIYmVha4mDo%252b30wC9Y%252fQ5VIv1tYlx7vVGYMBwk%253d&fich=3d3c69e0-1b77-498b-a93b-1b8386870ba4.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314472_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta legislativa do CDS-PP visa alterar a Lei 16/2007 para reforçar o acesso à informação relevante para grávidas, de modo a que estas possam tomar decisões livres, conscientes e responsáveis. Adicionalmente, pretende fortalecer o regime do direito individual de objeção de consciência de médicos e outros profissionais de saúde. A proposta visa garantir apoio psicológico e social durante o período de reflexão e proteger os profissionais de saúde que exerçam o seu direito à objeção de consciência, impedindo que tal seja registado ou usado para decisões administrativas contra eles.","A proposta do CDS-PP demonstra uma clara consistência entre os seus objetivos e os detalhes de implementação. Pretende 'densificar' a informação para grávidas ao alargar o âmbito do apoio disponível para a prossecução da gravidez e maternidade, incluindo as Instituições Particulares de Solidariedade Social (IPSS) e exigindo o acesso a acompanhamento psicológico e social em estabelecimentos de saúde. No que toca à objeção de consciência, a revogação do n.º 2 do artigo 6.º e a adição do n.º 5 ao mesmo artigo removem proibições a objetores de consciência e protegem a sua privacidade, garantindo que a declaração é pessoal e não pode ser usada para registos ou decisões administrativas desfavoráveis. O documento posiciona-se explicitamente como uma resposta às propostas de outros partidos que, segundo o CDS-PP, limitariam o direito à informação e à objeção de consciência. Não se detetam inconsistências internas, mas sim uma abordagem legislativa coesa com a linha ideológica do proponente.","Estima-se que esta proposta poderá implicar um aumento da despesa pública. Ao exigir que os estabelecimentos de saúde oficiais ou oficialmente reconhecidos disponham de serviços de apoio psicológico e de assistência social para grávidas, poderá ser necessário alocar mais recursos, contratar novos profissionais ou intensificar os serviços existentes. A ampliação do âmbito da informação a grávidas para incluir as IPSS também pode acarretar custos de coordenação ou de financiamento associados. Não há indicação de que a proposta vá aumentar as receitas do governo. Assim, o efeito líquido será um provável aumento dos gastos governamentais, particularmente nas áreas da saúde e apoio social.","Em bom português, esta proposta do CDS-PP quer que as grávidas tenham acesso a mais informações sobre todos os apoios que podem ter se quiserem levar a gravidez até ao fim, incluindo acompanhamento psicológico e social. Além disso, a proposta quer proteger os médicos e enfermeiros que, por questões de consciência, não querem fazer certas coisas, como abortos. Basicamente, é para que as grávidas saibam tudo para decidir bem e para que os profissionais de saúde possam seguir a sua consciência sem problemas.","[0, 3, 5]",Success,,Reforço da Informação a Grávidas e Objecção de Consciência na Saúde,CDS-PP,Success,,2025-06-12T13:22:19.976035
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 410/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314476,,Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=wh5ULeKoJKhJ0j1JSJbGHUi66S69B%252bbijkX0n31CaXdgUJpIHYH8rMtTIRl5XmgwvTkliNKBvoxwarnoCjye5B4bWjhPijtBSbt0%252b6PBW49MDVw0yJh3UzqlqnHnz0x%252bSlDt2ldWLgsTH9IUqC6PQOoK%252bTMYeGouV9xA9xsqWW5SjwQZKIJz2Wc7J28VXgqQ1Wj5kbDDIC2NBEUZ7XhzHvx7DdJZmW%252bPJsumE12t28hlYxAa2xyJiUnr9GNzQnV849Jzmp8j1Lz9ydNiMPsejmvwrSQAU9ivCk%252fXP%252fMJ6gnRDORz%252f2ybsbU4b8W5ItQef9QKAlfiW6iFIR%252f2aj7nZPy2WQS%252fs6Sjh1h%252bvhoMIFn7%252bsOFQitdCI5%252bj6fzYDnE&fich=5045d2a9-05dd-4018-840e-bd5c3447d974.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314476_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta legislativa, apresentada pelo partido LIVRE, visa atualizar e aprofundar a Lei da Interrupção Voluntária da Gravidez (IVG) em Portugal. As principais alterações incluem o alargamento do prazo legal para a realização da IVG por opção da mulher, passando de 10 para 14 semanas de gestação, em alinhamento com as práticas da maioria dos países europeus. Propõe-se a eliminação do período de reflexão obrigatório de três dias, considerado um entrave à autonomia da mulher. A iniciativa pretende também garantir que as mulheres possam ser acompanhadas por uma pessoa de confiança em todos os atos clínicos da IVG, assegurar o acesso ao procedimento em todo o território nacional (incluindo cobertura de despesas de deslocação, se necessário, entre unidades de saúde), e reformular os termos da objeção de consciência dos profissionais de saúde para que esta não comprometa o acesso ao serviço. Por fim, a proposta estabelece a obrigatoriedade de relatórios anuais detalhados sobre a prática da IVG no país para monitorização e melhoria contínua do sistema.","A proposta é altamente consistente com os objetivos declarados de modernizar e melhorar o acesso à interrupção voluntária da gravidez em Portugal. O documento aponta falhas e constrangimentos no sistema atual, como o prazo de 10 semanas ser restritivo (levando mulheres a procurar IVG no estrangeiro) e o período de reflexão obrigatório ser paternalista. As medidas propostas, como o alargamento do prazo e a eliminação do período de reflexão, abordam diretamente estes problemas, visando dar maior autonomia à mulher e reduzir barreiras. A garantia de acompanhamento e o assegurar do acesso universal em Portugal (incluindo despesas de deslocação) procuram combater as assimetrias regionais e socioeconómicas. A reformulação da objeção de consciência visa garantir que o direito individual não se sobreponha ao direito à saúde da mulher. A obrigatoriedade de relatórios anuais é um passo crucial para a transparência e aprimoramento contínuo do sistema. Não se observam inconsistências entre a análise dos problemas e as soluções propostas, que se alinham na perfeição com o objetivo de assegurar um acesso mais justo e eficaz à IVG.","Esta proposta terá um impacto de aumento nas despesas governamentais. A garantia de acesso à IVG em todo o território nacional e a cobertura de despesas de transporte e estadia para deslocações entre unidades de saúde implicarão custos adicionais. A necessidade de contratar médicos e outros profissionais de saúde não objetores para suprir carências identificadas no Serviço Nacional de Saúde (SNS) representará um acréscimo nos custos com pessoal. Embora possa haver uma redução indireta de custos associada à diminuição do número de mulheres portuguesas que recorrem a procedimentos no estrangeiro, o investimento direto na melhoria da capacidade e acessibilidade interna do SNS para a IVG deverá resultar num aumento líquido da despesa pública. Não há um impacto direto expectável nas receitas do governo.","Ora bem, o pessoal do LIVRE meteu uma proposta na Assembleia para dar uma volta à lei do aborto. A ideia é que as mulheres possam abortar até às 14 semanas, em vez das 10 que é agora, porque a vida não é linear e há quem só descubra a gravidez mais tarde. Também querem acabar com aquela cena de ter de esperar três dias obrigatórios para 'pensar', porque cada um sabe de si, e se precisar de ajuda, há-de tê-la, mas sem ser obrigado. Além disso, querem que se possa ir com alguém de confiança ao hospital, que não haja hospitais a dizer 'não' a abortos e, se for preciso ir para longe, que o Estado pague a viagem. E, para terminar, que os médicos que não querem fazer abortos não impeçam as outras equipas de o fazer, e que o Ministério da Saúde faça umas contas todos os anos para ver se isto está a funcionar bem e onde se pode melhorar. É para facilitar a vida às mulheres, no fundo.","[0, 3, 5]",Success,,Alargamento do prazo da IVG e melhoria do acesso,LIVRE,Success,,2025-06-12T13:22:46.394483
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 412/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314480,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 1, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Rita Matias (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7390""}, {""name"": ""Rui Cristina (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5693""}, {""name"": ""Marta Martins da Silva (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7385""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Sandra Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7373""}, {""name"": ""Madalena Cordeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8418""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8591""}, {""name"": ""Armando Grave (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8269""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=2wrIogr3zkY80yEf4pr%252bQN3NFyLVyxo8q5tVp9NOLMqW1zlWXcd7K8m%252b4P4Vt5nT%252b%252bPPC0oJFbUDfaV6opSRPe4U%252fJsNcafezyGd2Jq3pY5OAj7pzKuzwyR6fnn%252ftHxQckSCCoqsh7bPM1Nl8C1tL40VbHjjt2kciZE5aSxU%252f7JUvoHLpTy23db%252fqmvGtv%252btHJgAXUgptdMz6rao3tve0TD%252f%252fmrAnmqd2tNqL9T9LFdS4IKbdtDFYC%252bZJ53iX5BFVKvpPbC1ZBj2B4XXKEVG62UOjCkK%252f7Ka8SrnHUa1ryaJl3p4NGKWXaCp3gJfGMVqosUo7ty9DnD3cZTmohCmIPgyAr0VevBqPfQru3k3eYg%253d&fich=d99c020d-a38b-4a07-a939-45bfc9225b71.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314480_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa reforçar a proteção da mulher grávida e do nascituro em todas as fases da gestação, bem como fortalecer as redes de apoio e cuidados. Pretende alterar diversas leis existentes para alcançar estes objetivos. As mudanças incluem o fornecimento de informação abrangente sobre apoios sociais e institucionais disponíveis para grávidas, a garantia da possibilidade de visualizar o batimento cardíaco do feto antes de um procedimento de interrupção da gravidez, e a clarificação do direito à objeção de consciência para profissionais de saúde. Adicionalmente, prolonga o abono de família pré-natal para cobrir toda a gestação, prevê faltas justificadas no trabalho por perda gestacional involuntária e criminaliza a coação para a prática do aborto. Por fim, propõe incentivos à contratação de mulheres grávidas ou com filhos pequenos e a criação de uma Comissão e Plano Nacional de Promoção do Direito a Nascer para impulsionar a natalidade através de medidas internas.","O documento identifica claramente uma discrepância entre o número de filhos desejados e o número efetivamente tido pelas mulheres portuguesas, atribuindo-a à falta de apoio, instabilidade económica/laboral e dificuldade de conciliação familiar/profissional. As medidas propostas – como a extensão do abono pré-natal, os apoios sociais e psicológicos em unidades de saúde, e os incentivos à contratação de grávidas/mães – alinham-se coerentemente com o objetivo de mitigar estes fatores e promover a maternidade. A ênfase na informação completa e na proteção da objeção de consciência, juntamente com a criminalização da coação para o aborto, demonstra uma implementação consistente com a visão subjacente de proteger a vida e oferecer alternativas ao aborto. A criação da Comissão e Plano Nacional de Promoção do Direito a Nascer é um passo estruturado para abordar o desafio demográfico, complementando as alterações legislativas específicas. Não se verificam inconsistências internas; os detalhes da implementação visam diretamente os problemas e objetivos delineados na exposição de motivos.","Esta proposta terá um impacto fiscal predominantemente negativo, resultando num provável aumento da despesa pública e numa diminuição das receitas do Estado. O prolongamento do abono de família pré-natal por todo o período de gestação (Artigo 3.º) implicará um aumento direto dos encargos com a segurança social. A criação da Comissão e Plano Nacional de Promoção do Direito a Nascer (Artigo 7.º) gerará custos administrativos, de estudo e de implementação de programas (educativos, incentivos a avós, campanhas). O reforço dos serviços de apoio psicológico e assistência social nos estabelecimentos de saúde (Artigo 2.º) também representará um acréscimo de custos para o Serviço Nacional de Saúde. Do lado da receita, a isenção temporária da taxa contributiva para empregadores que contratem mulheres grávidas ou com filhos até três anos (Artigo 6.º) significará uma redução das receitas da segurança social. O efeito líquido será um aumento do défice orçamental ou uma redução do superávit, uma vez que os custos diretos e as perdas de receita superam os potenciais (e indiretos) benefícios a longo prazo da natalidade na economia.","Bem, esta proposta é do CHEGA e basicamente quer dar uma mãozinha às grávidas e aos bebés em Portugal. A ideia é que nenhuma mulher se sinta obrigada a abortar por falta de apoios, seja dinheiro, ajuda psicológica ou um lugar seguro. Querem que os hospitais informem melhor sobre todos os apoios disponíveis e até que as mulheres possam ver o batimento cardíaco do bebé antes de tomar qualquer decisão sobre a gravidez. Também querem que o abono de gravidez seja pago durante toda a gestação, e que as chefias não possam obrigar ninguém a trabalhar ou abortar contra a sua vontade. Além disso, propõem criar uma comissão para pensar em formas de ter mais bebés em Portugal, sem ter de depender só de imigração, e dar incentivos às empresas que contratem grávidas ou mães recentes. É tudo para aumentar a natalidade e dar mais apoio às famílias.","[0, 3, 4, 5]",Success,,"Proteção da mulher grávida, apoio à maternidade e fomento da natalidade.",CHEGA,Success,,2025-06-12T13:23:15.682610
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 513/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314466,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 3, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=lI3I6RjANdKB48abHmXFojnzjyxh0QfGgR4KpYvC0%252fUlBtaSjRbV2mMB7%252fdxQT8rzL0azwO%252frML8XD%252bq7%252fgJDwDJDzcqk%252f6zfDp3jREJQzyoyrRy8isB2cS0vH0UqxvAD%252bR6C8M445vEgUSzUxylSL3i%252fA44zMMWSZJvwbnSobItrhJ8eXvLvqtaD94UyhLileZFOtpgfrlfpS5gJEvuDipTn17hNdqzjzug0MiRwg6uzE5RjoUe9B3KRS32BlTZzSMOUw%252bjSpCBzpKIgy4DT2Nc9qPELoOijJ8RpC1w73x6Hu%252fSRURvFFxFuqv8o%252forVzKL3p3gvyJAz0X%252f3rcyMA%253d%253d&fich=2508d368-d662-45b1-9d52-87f8533873f9.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314466_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa assegurar o pleno cumprimento da lei sobre a Interrupção Voluntária da Gravidez (IVG) em Portugal, que, apesar de legalizada, enfrenta obstáculos significativos no acesso. O Partido Comunista Português (PCP) propõe medidas para garantir que todas as mulheres que optem pela IVG possam aceder a este serviço de forma gratuita, segura e atempada no Serviço Nacional de Saúde (SNS). As medidas incluem a criação de protocolos de articulação entre unidades de saúde, formação de profissionais, garantia de apoio psicológico, encaminhamento e transporte gratuito quando necessário, e a centralização e publicitação de dados sobre a IVG para monitorizar o acesso e identificar problemas.","O documento identifica corretamente os principais entraves ao acesso à IVG, como a falta de articulação entre os cuidados de saúde, a escassez de médicos especialistas, o elevado número de objetores de consciência (reais ou não) e o subfinanciamento do SNS. A proposta alinha bem as suas soluções com estes problemas, ao recomendar a criação de protocolos, formação para o pessoal de saúde, garantia de encaminhamento e transporte para as utentes, e uma maior transparência nos dados para monitorizar a situação. A exigência de centralização dos registos de objetores de consciência no setor público e privado é crucial para gerir a disponibilidade dos serviços. No entanto, a implementação destas medidas requer um investimento substancial em recursos humanos e financeiros, cuja provisão não é detalhada na proposta, o que poderia ser um ponto de inconsistência se os meios não forem adequados à ambição.","Esta proposta irá, previsivelmente, aumentar a despesa pública. As medidas propostas implicam custos adicionais para o governo, nomeadamente com a formação de profissionais de saúde, a criação e manutenção de sistemas de registo e portal de transparência, a garantia de transporte gratuito para utentes que necessitem, e possivelmente o reforço de equipas para assegurar o cumprimento dos prazos e a disponibilidade dos serviços de IVG. Não se prevê um aumento direto da receita governamental. O efeito líquido será um aumento na despesa governamental para garantir a efetividade do direito à IVG.","Basicamente, esta proposta do PCP é para garantir que o aborto, que é legal em Portugal, funcione mesmo na prática. Andam muitas mulheres a ter problemas para conseguir fazer uma IVG no SNS, por causa de hospitais que não dão, falta de médicos ou de informação, e até por ter de se deslocar para longe. O PCP quer que o governo meta ordem nisto: que os hospitais trabalhem uns com os outros, que os profissionais saibam como agir, que haja apoio psicológico, que o transporte seja grátis se preciso e que se saiba quantos médicos se recusam a fazer IVG e onde, para que ninguém fique sem acesso. Tudo para que a lei do aborto funcione de verdade e não só no papel.",[0],Success,,Assegurar o acesso à Interrupção Voluntária da Gravidez no SNS,PCP,Success,,2025-06-12T13:23:32.782845
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 514/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314473,,Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=OaP5cp5lKg0%252fTzJdHMmKkQ2FaCa342ZscB8Z7v7RrDIque8ZUnIfBMF0%252f5EcHJ5I50kipm2mS0JBgmGUfdcpTupw1I6COBRMJHM28%252fEdyr3%252bWm4AuFTThv6G0qX6GqiJqw5TASrP6zT9TKaVNayNpREuoofxizlR0TwWoctSYcD1Yv96tHBG0rkDcwc2bU%252bPFT5v9TZeKA8LGFfwx6Zf5oBuiZba2t8CftpTMMVFXfyWBuyC7N21u8iaGst71uovrO2tNdK66iCO3gf9J1fIHDRTS9q0AA0Gmeyqq%252bq3PebcXfnFgj1ngmuzqrf1poJrt0z5uMP0eVvrb4eGc6tads65E98YWFICUDMcUU3VZbk%253d&fich=b6897271-0bec-4f7f-9fa6-a47763339122.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314473_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta governamental visa garantir o acesso efetivo à interrupção voluntária da gravidez (IVG) em Portugal, identificando e contratando os profissionais de saúde necessários, nomeadamente médicos e outros técnicos que não sejam objetores de consciência. O objetivo é colmatar as assimetrias regionais e as falhas atuais na implementação da Lei n.º 16/2007, que legalizou a IVG em Portugal, assegurando que todas as mulheres que pretendam realizar o procedimento o possam fazer de forma segura e atempada em todo o território nacional.","O documento identifica claramente um problema: apesar da IVG ser legal em Portugal desde 2007, persistem falhas na sua implementação, resultando em dificuldades de acesso, assimetrias regionais e atrasos, como confirmado por relatórios da Direção-Geral de Saúde e entidades internacionais. A proposta de identificar e contratar profissionais de saúde não objetores e distribuí-los geograficamente alinha-se diretamente com o objetivo de corrigir estas falhas e garantir a efetivação do direito à IVG. Não se detetam inconsistências lógicas entre o problema descrito e as soluções propostas, que visam preencher lacunas de recursos humanos e melhorar a distribuição territorial dos serviços. A argumentação é sólida, baseada em dados e recomendações de organizações nacionais e internacionais.","Esta proposta resultará num aumento da despesa pública devido à necessidade de contratação de novos profissionais de saúde (médicos e outros técnicos), o que implica custos com salários, encargos sociais e possivelmente com a infraestrutura necessária para o funcionamento dos serviços. Não se prevê um impacto direto significativo nas receitas do Estado. Consequentemente, o efeito líquido será um aumento da despesa governamental.","Basicamente, esta proposta é para que o governo meta mãos à obra e contrate mais médicos e enfermeiros – e que não tenham problemas de consciência com o aborto – para que as mulheres em Portugal consigam, de facto, fazer um aborto de forma segura e rápida, sem ter de andar de terra em terra ou à espera. É que, apesar de o aborto ser legal há muito tempo, ainda há zonas onde é uma complicação conseguir fazê-lo.",[0],Success,,Garantir acesso à Interrupção Voluntária da Gravidez,LIVRE,Success,,2025-06-12T13:23:51.112970
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 517/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314479,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 3, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Rita Matias (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7390""}, {""name"": ""Rui Cristina (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5693""}, {""name"": ""Marta Martins da Silva (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7385""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Sandra Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7373""}, {""name"": ""Madalena Cordeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8418""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8591""}, {""name"": ""Armando Grave (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8269""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=99skjAYsYeFmB31FGZY53%252f7HFPO7PmujOZZkDPltdKD8mLxlFaOB4cEN9U8jpkE4RVjXhrafc2D47ts%252fLTyMcR7MZet5j3ifkCND5vOols5Z2MtgGdgrnwaNzJxEcYgkAoOXngAI7WhM2C0K2upgo1eD0w96uPFFtXgmdwzB1iLUIjRLSv7ZBU%252fzb41YHblJAn6Q3D99l1w5UBWKIv6SGBWR7DJvDl7bsHXKGjcCTcDKftV3FEYRx4LwmmKOostfjVmnYU8bqr7YNUDKeARgpg8dG8IfMth0b53xCsgD%252fzV%252fsw60ejaA6bzQWqOpkfTrmlrFJ5pt%252bXyqAtaJLZtJ3ofJcza%252fypyuBAsOojWAU%252fM%253d&fich=aa1ea95c-a547-4b73-a06a-b00907a8c291.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314479_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa proteger a vida intrauterina e apoiar famílias e pais em situações de vulnerabilidade, combatendo o que designa por 'pobreza gestacional'. Argumenta que a pobreza material, a falta de políticas de apoio à natalidade, serviços de saúde inadequados e a discriminação no trabalho levam muitas mulheres a optar pelo aborto ou a adiar a maternidade. As recomendações incluem investir no diagnóstico e tratamento da infertilidade, reforçar os cuidados de saúde para grávidas e no pós-parto, promover o aconselhamento em planeamento familiar, proteger grávidas no trabalho com incentivos a empresas 'family-friendly', e criar um fundo de emergência para famílias em risco de abortar por motivos económicos.","O documento identifica a 'pobreza gestacional' como um problema multifacetado, abrangendo aspetos económicos, de saúde e sociais. As propostas de implementação (reforço de apoios de saúde, proteção laboral, fundo de emergência) alinham-se bem com o objetivo declarado de mitigar as vulnerabilidades que levam mulheres a optar pela interrupção da gravidez ou a ter menos filhos do que desejam. Não se detetam inconsistências claras entre os problemas diagnosticados e as soluções propostas, que visam criar uma rede de apoio mais robusta para a maternidade e paternidade. A ressalva sobre a canalização de verbas da imigração para as mães portuguesas é uma declaração política que não afeta a lógica interna das propostas de apoio em si, mas sim a sua fonte de financiamento preferencial para o partido proponente.","Esta proposta terá um impacto fiscal de aumento significativo da despesa pública e potencial diminuição de receita. O investimento em diagnóstico de infertilidade, o reforço de cuidados de saúde (perinatal, pós-parto, psicológico), o aconselhamento especializado e a eventual criação de um fundo de emergência para famílias representam novos encargos financeiros para o Estado. Os incentivos fiscais para empresas com políticas 'family-friendly' implicariam uma diminuição da receita fiscal. Não são propostas medidas que visem aumentar a receita pública. O efeito líquido será, previsivelmente, um aumento das despesas do governo e uma redução marginal das receitas, resultando num impacto orçamental negativo.","Basicamente, o CHEGA está a propor que o governo dê mais apoio às grávidas e às famílias, especialmente às que estão a passar mal. Acham que muitas mulheres são 'empurradas' para o aborto ou desistem de ter filhos por falta de dinheiro, de cuidados de saúde, de apoio no trabalho, ou porque o Estado não as ajuda. Querem que se invista mais em tratamentos de infertilidade, que as grávidas tenham melhor acompanhamento médico (antes e depois do parto), que se ajudem os casais a planear a família, que as empresas sejam mais flexíveis para quem tem filhos (com benefícios fiscais para isso), e até que haja um 'fundo de emergência' para que nenhuma mulher aborte só porque não tem dinheiro ou apoio. A ideia é que ter filhos em Portugal não seja um calvário.","[0, 4, 5]",Success,,"Apoio a grávidas, famílias e natalidade vulnerável",CHEGA,Success,,2025-06-12T13:24:12.834483
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 329/XVI/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=294141,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Mariana Vieira da Silva (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6934""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Paulo Correia (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2129""}, {""name"": ""Elza Pais (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4209""}, {""name"": ""Susana Correia (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6962""}, {""name"": ""F\u00e1tima Correia Pinto (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7350""}, {""name"": ""Eur\u00eddice Pereira (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4186""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Rui Cruz (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4210""}, {""name"": ""Irene Costa (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7494""}, {""name"": ""Manuel Pizarro (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2098""}, {""name"": ""Joana Lima (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2885""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=15k1GIklLUtXTne2M%252b96ZyqFqJqd6O679J0HlBkgW4PQbcUeBGKN2vKwV6wASTlHCGyCsthLFatbP4mU6mzmuwuCeA1JdEzrc83VZApf3xtRvDHajxv81w2LX30rgWJDzt%252bSUQlh3yIGUb7zADrUEFo%252fyIJyh%252bYY%252fDwNnD2a7Eo2v8MUMfYMN4nGq%252be%252beKPa1EdfIiIb4mRfRsJyrAh%252bSFSYQzGMIxNCLvoZc8rXEvVNJWNcftapcmuWjBWEcKiv6RniXo%252b5b1gIiGpCh%252b9jexucfeyoiNU4PtPAafFVn8xev6VQI3t%252fyMPvEQ82row0YBStDCXhUUujk7lnRzuvmpL1K6uhEi%252bFD6ZUPff%252fUdN9QpLJOPe%252fg%252fSlDru7R%252fZw&fich=9d1a28d5-5e72-4bee-a17c-f8ee422710eb.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_294141_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta destaca a deterioração grave dos serviços de urgência de Ginecologia e Obstetrícia em Portugal, incluindo encerramentos de maternidades e longas deslocações para grávidas darem à luz, colocando em risco a saúde materno-infantil. Atribui esta situação a decisões governamentais e propõe medidas para corrigir as falhas. As recomendações incluem a adoção de ações urgentes para resolver os problemas de atendimento nas urgências, especialmente em regiões como Lisboa e Vale do Tejo, Leiria e no sul do país. Propõe também a implementação de um projeto piloto de 'Unidades de Cuidados na Maternidade' (UCM) para grávidas de baixo risco, visando partos mais positivos e seguros e uma melhor gestão de recursos. Finalmente, recomenda a garantia de transparência e informação atualizada aos cidadãos sobre os serviços de saúde, através dos canais oficiais.","O documento identifica de forma clara e preocupante a desorganização e os constrangimentos nos serviços de Ginecologia e Obstetrícia, apresentando dados concretos como o aumento de 40% nos encerramentos de urgências e o encerramento simultâneo de várias maternidades. As soluções propostas alinham-se diretamente com os problemas identificados: a adoção de medidas para colmatar falhas visa reverter a deterioração; a criação de Unidades de Cuidados na Maternidade (UCM) para gestações de baixo risco pode aliviar a pressão nas urgências hospitalares, otimizar recursos e melhorar a experiência de parto, tal como preconizado internacionalmente; e a garantia de informação e transparência visa restaurar a confiança dos utentes e a previsibilidade, combatendo a instabilidade referida. Não há inconsistências na proposta; pelo contrário, as recomendações são passos lógicos e diretos para resolver os desafios apresentados, com um foco na melhoria da qualidade e eficiência dos cuidados materno-infantis no SNS.","A implementação de um projeto piloto de Unidades de Cuidados na Maternidade (UCM) implicará um aumento inicial da despesa pública, devido aos custos de instalação e operação destas novas unidades, bem como a potencial necessidade de reorganização de equipas e formação. A melhoria dos sistemas de informação e transparência também poderá acarretar custos de desenvolvimento e manutenção. Contudo, se bem-sucedidas, as UCMs podem conduzir a uma otimização de recursos a longo prazo, ao permitir que partos de baixo risco ocorram em ambientes menos dispendiosos e menos medicalizados, reduzindo a sobrecarga das urgências e diminuindo potencialmente a necessidade de intervenções mais complexas e caras. Não se prevê um impacto direto nas receitas do governo. O efeito líquido a curto e médio prazo será um aumento da despesa, com potencial de maior eficiência e sustentabilidade dos serviços no longo prazo.","Pá, o pessoal do PS está a ver que os serviços de partos e ginecologia no Serviço Nacional de Saúde estão uma desgraça. Urgências a fechar, grávidas a ter de andar às voltas e a fazer viagens enormes para ter os bebés, e o SNS todo desorganizado. Basicamente, acham que a culpa é das decisões do governo. Então, propõem que o governo ponha ordem na casa, especialmente em Lisboa, Leiria e no Sul. Querem também que se experimentem umas unidades especiais para as grávidas que não têm grandes complicações, para que os partos sejam mais fixes e seguros, e para que os recursos sejam usados de forma mais inteligente. E, cereja no topo do bolo, que a informação sobre onde ir e o que se passa esteja sempre clara e disponível para toda a gente. É para acabar com a confusão e dar mais segurança às futuras mães.","[0, 5]",Success,,Resolver Constrangimentos na Obstetrícia e Ginecologia do SNS,PS,Success,,2025-06-12T13:24:40.852887
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,330/XVI/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=294142,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Mariana Vieira da Silva (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6934""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Paulo Correia (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2129""}, {""name"": ""Elza Pais (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4209""}, {""name"": ""Susana Correia (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6962""}, {""name"": ""F\u00e1tima Correia Pinto (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7350""}, {""name"": ""Eur\u00eddice Pereira (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4186""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Rui Cruz (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4210""}, {""name"": ""Irene Costa (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7494""}, {""name"": ""Manuel Pizarro (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2098""}, {""name"": ""Joana Lima (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2885""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=TQP1QJ5o4sK%252fJegg01QIlD3DOdQ%252faim0TclIez2fBjq%252fhavDHYdjfFZ3810yUzOsn9vU9OVgnSvpX0RkoTOmvsZKMmqVHjN1U1UC65tEpDjmPXI0ZYf0%252fahQUXGqNQt8DHv1O3UlGSG9KKfbpk%252bIqy9ZXAzYbgJXKvmrEDOoNdGcDOz%252bGnxf9aTm%252bMS7JwXqxqaQb1nAQ5rgrxbQg2xliJDqT7KFokaHzBKAxYt7ySrA%252fV96iOrj75miInSARpvasaq6lWX6sLB%252bRmKdQVT5lfnZ0k9mMixlOFI799425L8V%252fMk5JWG95Fo9MbVdh9ECIS4BN3Yp9H%252fhRy1nKmCQ44XdsDQxqkiKsFk1dnZmpTwsBWNkEhM%252fHHIZJKSF6jk4&fich=4b2697d9-4e8c-4cb8-b85c-79e1c56a2977.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_294142_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do Partido Socialista visa garantir e promover os direitos sexuais e reprodutivos ao longo da vida, incluindo a menopausa. Recomenda ao Governo que avalie a implementação de legislação existente sobre saúde reprodutiva (Lei n.º 110/2019), promova a literacia em saúde, implemente uma estratégia nacional de alimentação infantil e, crucialmente, elabore um Plano Nacional para a menopausa. Adicionalmente, sugere melhorar a informação sobre condições de saúde feminina e reforçar a disponibilidade de serviços de saúde sexual e reprodutiva nos centros de saúde, expandindo as consultas de planeamento familiar para incluir informação e acompanhamento da menopausa, e alargando a comparticipação de terapias associadas a esta fase da vida.","O documento identifica claramente que, apesar de Portugal possuir legislação robusta e uma rede de serviços de saúde (SNS) bem estabelecida na área da saúde sexual e reprodutiva, a implementação foi afetada por fatores como a pandemia de COVID-19. Além disso, assinala uma negligência específica no que diz respeito ao acompanhamento e tratamento da menopausa. As ações propostas alinham-se consistentemente com os objetivos declarados: ao recomendar a avaliação da aplicação das leis existentes, a promoção da literacia e o reforço dos serviços e da informação, em particular sobre a menopausa, a proposta procura colmatar as lacunas identificadas e assegurar a plena concretização dos direitos e cuidados de saúde ao longo da vida da mulher. Não se observam inconsistências na proposta; pelo contrário, trata-se de um esforço coerente para aprofundar e expandir os compromissos de saúde pública já estabelecidos.","A proposta tenderá a aumentar significativamente a despesa pública. A avaliação da implementação de leis existentes e a melhoria da informação (pontos 1 e 5) terão um impacto orçamental menor, principalmente através da reafectação de recursos. Contudo, o desenvolvimento de ações de literacia em saúde, a implementação de uma estratégia nacional de alimentação infantil (pontos 2 e 3) e, sobretudo, a elaboração de um Plano Nacional para a menopausa com o reforço dos serviços de saúde e o alargamento das consultas (pontos 4 e 6) implicarão custos substanciais com pessoal, formação, campanhas e infraestruturas. O ponto 7, que sugere alargar a comparticipação de terapias farmacológicas para a menopausa, representa um aumento direto e potencialmente significativo da despesa do Estado com medicamentos. Não há indicação de mecanismos que possam aumentar diretamente as receitas do governo. O efeito líquido será, previsivelmente, um aumento considerável dos gastos públicos.","Basicamente, esta proposta do Partido Socialista diz assim: 'Olhem, em Portugal, até temos boas leis sobre saúde sexual e reprodutiva, tipo gravidez e parentalidade, mas a verdade é que nem tudo está a funcionar bem, em parte por causa da pandemia. E há uma coisa que temos mesmo de melhorar: o apoio às mulheres na menopausa. É quase como se nos tivéssemos esquecido delas. Então, vamos pedir ao Governo que avalie se as leis estão a ser cumpridas, que ensine melhor as pessoas sobre saúde, e que crie um plano a sério para a menopausa, melhorando a informação, expandindo os serviços nos centros de saúde e ajudando a pagar os tratamentos para os sintomas, para que as mulheres não passem por isto sozinhas e sem apoio.'","[0, 1, 5]",Success,,"Promoção de Direitos Sexuais e Reprodutivos, Incluindo Menopausa",PS,Success,,2025-06-12T13:25:13.749595
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,331/XVI/1.ª (PCP),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304139,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=aq4Y1N5uxmUP80MjepQBcA111bRtm2NbwTTKsIYF0orUdD7WUrIYz9VCXDcAeU5BEKexahoB7zs4Ba2VnlnJH4Wt6ZV6oit98oDkiBUiLYBoGimGL7bkUT%252bwqV3jVHZRHzYRRjshVv5FCXwKI4Qj4NKrDUfhIvjhLeTx6hLaom1Hv%252brjFIgPp%252fyg%252biWWeW%252fxa4Yc2iMgTGHJWKuJ%252fFYOk%252fka4zFDwMRlxqu1tieJGqKhyaJihRbTn32Tmh5XRxopJfRZRyoPt2Ed1AaEUdidhjPQhu4%252fMvtlVai%252b8p01upOrzkoGRgTWo%252bPq2JcpaydTuVy0w%252fZNkkmoRCV%252b4YLhjlB%252bX%252bT%252bG1%252bO7lIHnaQunk0%253d&fich=171b04b7-0c9e-4f0e-bd2c-0207df3333f1.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304139_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do PCP visa reforçar o apoio prestado a grávidas e puérperas no Serviço Nacional de Saúde (SNS). O documento sublinha que a gravidez, sendo um estado de saúde e não de doença, exige uma vigilância abrangente e personalizada. Identificam-se lacunas nos cuidados de saúde primários e hospitalares, como a escassez de profissionais de saúde especializados, a falta de condições adequadas nas instalações e a insuficiência de apoio à amamentação. Para resolver estes problemas, a proposta recomenda medidas como o aumento do número de médicos (generalistas, ginecologistas e obstetras), enfermeiros e técnicos, o investimento em equipamentos e infraestruturas modernas, a valorização das Unidades de Cuidados na Comunidade (UCC) e das Unidades de Recursos Assistenciais Partilhados (URAP), a garantia de vigilância total da gravidez para todas as mulheres (incluindo casos de risco), o acesso facilitado a exames de diagnóstico, a promoção da vacinação e suplementação gratuita, o apoio à saúde mental e a criação de bancos de leite humano e espaços de apoio à amamentação. O objetivo é assegurar cuidados de saúde de qualidade e atempados para todas as mulheres, desde antes da conceção até ao pós-parto.","O documento apresenta uma análise consistente dos desafios enfrentados pelas grávidas e puérperas no SNS e propõe medidas que se alinham diretamente com o objetivo declarado de melhorar a saúde materna e infantil. Não existem inconsistências evidentes na proposta. Os problemas identificados, como a escassez de profissionais de saúde, as instalações inadequadas e o apoio insuficiente à amamentação, são questões reconhecidas no SNS. As soluções propostas, como o aumento de pessoal especializado, o investimento em infraestruturas e equipamentos, o reforço das unidades de cuidados na comunidade, a garantia de acompanhamento abrangente da gravidez, o acesso a diagnósticos, a promoção de vacinação e suplementação e a criação de estruturas de apoio à amamentação, são respostas diretas e lógicas a esses desafios. A ênfase nos cuidados de saúde primários como 'porta de entrada' no SNS, articulada com a necessidade de melhor ligação aos cuidados hospitalares, demonstra uma abordagem holística. Os detalhes de implementação visam preencher as lacunas existentes e fortalecer a qualidade e acessibilidade dos serviços de saúde maternos, conduzindo a melhores resultados para mães e bebés.","Esta proposta terá um impacto significativo de aumento da despesa pública. Prevê o ""reforço do número de profissionais de saúde"" (médicos, enfermeiros, técnicos), o ""investimento na modernização das instalações e na inovação e tecnologia dos equipamentos"" e a criação de novos serviços como uma ""rede de bancos de leite humano"" e o ""Cantinho da Amamentação"", que implicam tanto infraestruturas como pessoal. Adicionalmente, a promoção da ""suplementação alimentar [...] dispensados gratuitamente"" representa um custo acrescido. Não há menção a novas fontes de receita ou aumento das existentes. Consequentemente, o efeito líquido será um aumento substancial da despesa governamental, sem aumento correspondente da receita, resultando num impacto fiscal negativo (aumento do défice ou redução do superávite).","Em bom português, esta é uma proposta do PCP para garantir que as grávidas e as recém-mamãs são muito bem acompanhadas pelo nosso serviço público de saúde, o SNS. Basicamente, dizem que estar grávida não é estar doente, mas que é preciso muito apoio. Apontam que agora não há médicos e enfermeiros suficientes, algumas maternidades e centros de saúde não estão em condições, e falta ajuda para coisas como amamentar. Por isso, sugerem contratar mais pessoal especializado, arranjar as instalações e comprar equipamentos novos, garantir que todas as grávidas têm todas as consultas e exames necessários, e criar espaços e até bancos de leite materno para ajudar com a amamentação. A ideia é que todas as mães e bebés tenham os melhores cuidados possíveis, de forma fácil e gratuita, desde antes de engravidar até depois do parto.","[0, 5]",Success,,Melhoria do acompanhamento da gravidez e pós-parto no SNS,PCP,Success,,2025-06-12T13:25:43.448411
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 303/XVI/1.ª (CH),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=284096,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Marta Martins da Silva (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7385""}, {""name"": ""Rui Cristina (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5693""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Sandra Ribeiro (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7373""}, {""name"": ""Cristina Rodrigues (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6547""}, {""name"": ""Diva Ribeiro (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8856""}, {""name"": ""Lu\u00edsa Areosa (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8414""}, {""name"": ""Madalena Cordeiro (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8418""}, {""name"": ""Manuela Tender (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4365""}, {""name"": ""Maria Jos\u00e9 Aguiar (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8613""}, {""name"": ""Patr\u00edcia Carvalho (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7355""}, {""name"": ""Rita Matias (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7390""}, {""name"": ""S\u00f3nia Monteiro (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8091""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=jqRQjntDHa969CjLs8cgXjMIFX4Xll1r82u38NedRcB%252fR%252bfTWWLSd1%252bGZ2XWgMPUJfrP1h5%252bBXKiXsJ26P6VeUc9Q5hCT1Njv1D1x%252booYKsIPnrL%252bBYe%252fSuABrekkOfOKkpEic8WAeyUrLETGNY4QCt%252fWotUtzXXyf%252fLYKINw72aNb%252fnRr400zPmRhJqn40wWVdwUKHaM7ZNdyHX5ALci4eXCzcozLwOgyyP2PaTj%252b044e20ERH4XWIetO10swH5oTURxRHuR8fhTZS%252b8H5dhrtgZQqTxOBaz47aV6NY8lNQj5WtMuaQb8koIo2Dw5GzPmdraBce7CCvw2zPbiRwaPwq48W91G%252by5TjYZ4XqIA0%253d&fich=1279a9b1-c6c0-443b-83d2-0f6299cc7126.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_284096_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este Projecto-Resolução, proposto pelo Grupo Parlamentar do CHEGA, visa melhorar a proteção e os cuidados de saúde para mulheres grávidas e recém-nascidos em Portugal. O documento destaca a estagnação nas taxas de mortalidade materna e infantil desde 2010 e a falta de conhecimento sobre as causas de perdas gestacionais. Aponta para fatores como o encerramento de maternidades, a falta de acesso a cuidados para imigrantes e a tendência para gravidezes mais tardias. Para combater estes problemas, a proposta recomenda ao Governo a realização de um estudo multidisciplinar sobre as causas de perda gestacional, o reforço da promoção da saúde pré-conceção, a disponibilização de mais informação sobre gravidez e saúde reprodutiva, e o aconselhamento especializado para casais com historial de anomalias, bem como a melhoria dos cuidados perinatais e pós-parto.","A proposta identifica claramente vários desafios na saúde materno-infantil em Portugal, como a estagnação das taxas de mortalidade perinatal e fetal, o desconhecimento das causas de perda gestacional e as tendências demográficas (gravidez tardia, baixa natalidade). As recomendações apresentadas – que incluem a realização de estudos, a elaboração de relatórios, o reforço da promoção da saúde, a garantia de informação adequada e a melhoria dos cuidados perinatais – estão em linha com os objetivos de compreender e mitigar estes problemas. A estrutura da proposta é lógica, partindo da identificação de problemas para a sugestão de medidas que visam a sua resolução. Não se detetam inconsistências internas, e as soluções propostas parecem alinhadas com os diagnósticos efetuados. Contudo, é importante notar que se trata de um 'Projecto-Resolução' e não de uma proposta de lei vinculativa, o que significa que o seu impacto dependerá da vontade e capacidade de implementação do Governo.","A implementação das recomendações contidas nesta proposta, como a realização de um estudo multidisciplinar, o reforço de atividades de promoção da saúde e o melhoramento dos serviços de aconselhamento e cuidados perinatais, implicará, previsivelmente, um aumento das despesas do Estado. Haverá custos associados à investigação, campanhas de sensibilização, produção de materiais informativos e, potencialmente, a necessidade de mais recursos humanos e infraestruturas na saúde. Não há indicação de que esta proposta gere receitas para o Estado. Assim, o efeito líquido esperado é um aumento dos gastos públicos.","Basicamente, o CHEGA está a dizer que a forma como se está a cuidar das grávidas e dos bebés em Portugal não está a correr bem, e que há muitas perdas de gravidez sem se saber porquê. Acham que as maternidades a fechar, os imigrantes sem os devidos cuidados e as mulheres a terem filhos mais tarde são problemas. Por isso, querem que o Governo investigue a fundo o que está a causar estas perdas, que se invista mais em explicar às pessoas como ter uma gravidez saudável antes mesmo de engravidar, que se dê mais informação clara às mulheres sobre a sua saúde reprodutiva, e que se melhore o apoio a casais com problemas genéticos. Também querem mais aulas de preparação para o parto e de apoio depois de o bebé nascer. É para que as futuras mães e os bebés estejam mais protegidos e as famílias tenham mais sucesso em ter os seus filhos.","[0, 5]",Success,,Melhoria da Saúde Materna e Apoio à Gravidez em Portugal,CHEGA,Success,,2025-06-12T13:26:12.917627
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 428/XVI/1.ª (CH),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304303,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Ricardo Dias Pinto (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8918""}, {""name"": ""Diogo Pacheco de Amorim (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6858""}, {""name"": ""Manuel Magno (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7347""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Dias Fernandes (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8359""}, {""name"": ""Gabriel Mith\u00e1 Ribeiro (CH)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7340""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=NQruNaFeyP4EvIVyHPG7hFes4UDMmEgpnPSZwyWHm%252fRs6GHubnwuVRwpW60SK%252bKt%252bpomRZ3dHJ0fh1IK1ri3daXgMQ7zh4iGFyoPBD5DRkLY%252fO6PFrrMcT4G2axyvVUoou4DVdzb4e%252bZ6NFAznXWV%252b7E7O2NghLEi4WQH7X8LKTmh5MxTu5zdMTKOShdhc34E%252b6EAwp42WVIMqwWU8X4Zi0aKEtZGViXaMaP5RY9HonhD93G%252b6qiE2SolKLze76NuJRPI%252f9BClkGTSsAigwi3qULsrABns3dNvDy4ZvnjzwiwI4bfK9JHBe8ACXuLqwBswO%252fdVEYq9zKt23vurK9Mn6WURSuAoWyPcdZWpWSWQQ%253d&fich=ea39d723-afe1-4ccd-be29-2e811d45cd66.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304303_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do partido CHEGA recomenda que o Governo português inste as autoridades moçambicanas a garantir a transparência das recentes eleições gerais. Devido a alegações credíveis de fraude generalizada, violência e tensão social, Portugal deve apelar a uma recontagem fidedigna dos votos e mediar o diálogo entre os atores políticos para restabelecer a confiança e a estabilidade democrática no país.","O documento apresenta um cenário preocupante de fraude eleitoral e violência em Moçambique, citando fontes como jornalistas e a Conferência Episcopal de Moçambique. As propostas de ação do Governo português – comunicação de preocupação, apelo à recontagem, mediação e coordenação internacional – alinham-se coerentemente com o objetivo declarado de promover a transparência, o diálogo e a estabilização política em Moçambique. Não se detetam inconsistências na lógica da proposta, que identifica claramente o problema e propõe soluções diplomáticas e de cooperação internacional como resposta.","Esta proposta consiste numa recomendação ao Governo para a adoção de uma postura diplomática e de cooperação internacional. O seu impacto fiscal direto é negligenciável. Poderá implicar um ligeiro aumento das despesas relacionadas com a atividade diplomática, como deslocações ou comunicações, mas estas estão integradas nas operações normais do Ministério dos Negócios Estrangeiros e não representam um programa de despesa significativo. Não há previsão de aumento ou diminuição de receitas governamentais. O efeito líquido será, portanto, marginal, essencialmente administrativo.","Basicamente, o partido CHEGA quer que o nosso Governo diga a Moçambique para pôr ordem na casa depois das eleições deles. Dizem que houve muita trapaça e violência, e que Portugal devia pressionar para contarem os votos de novo como deve ser e ajudar toda a gente a falar para acalmar os ânimos.","[3, 10]",Success,,Recomendação sobre transparência eleitoral e diálogo em Moçambique,CHEGA,Success,,2025-06-12T13:26:34.512650
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 435/XVI/1.ª (BE),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304315,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Marisa Matias (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8642""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=H%252b0qWa8iYtUUZBE51091uE4n%252fAjCCdS1OwC5MY173bhH2M4Rj%252fBKm7%252bdtd0nZxG8i8SxYkJpCwUaSfxjRMG5bbjQmsGakIBYWK13bCgINuPrJauIUCyhI0fUFSAhK%252bf5wGiXCKm9aqYV%252fBRP18mPxQRJ3JwGuBwBeP%252b6SNXuln%252b3eW5NqbPkSwheYi9HLYQcg6VDVZJeDSaPgoKm5cBUfIQZ6h7lYBidZ2Zn6cBE0pvpEHZ2flo6wO0LYRjBJxZ0C%252bPAwi9ZGczBDZDcA%252fQE7lFeUkzonyVjeD%252fgLR%252b5Vm3nwL2WxBMk36Hc9IovDFfpAjlXRu0ONwp2VnWl1r0yLIi3BRCEmJpyVeI06qcOfkI%253d&fich=f39c347a-8141-4368-ae04-ed09f15345f7.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304315_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta parlamentar do Bloco de Esquerda recomenda ao Governo português que não reconheça os resultados das eleições presidenciais, legislativas e provinciais realizadas em Moçambique a 9 de outubro de 2024. A recomendação baseia-se em numerosas denúncias de falta de transparência, irregularidades eleitorais graves (como adulteração de cadernos eleitorais e impedimento de eleitores), intimidação, violência política e repressão policial contra a população. O documento cita relatórios de observadores nacionais e internacionais, incluindo a Amnistia Internacional e a Human Rights Watch, que apontam para a violação de direitos fundamentais e a supressão de protestos pacíficos.","O documento apresenta uma análise consistente e bem fundamentada, citando várias fontes de observação internacionais (Missão da União Europeia, missão da CPLP, Amnistia Internacional, Human Rights Watch) para apoiar as suas alegações de irregularidades eleitorais e violações de direitos humanos em Moçambique. Não são identificadas inconsistências na argumentação. Os detalhes da implementação, que incluem a comunicação do não reconhecimento, a condenação das ações do governo moçambicano e o empenho em iniciativas diplomáticas para pôr fim à repressão, alinham-se diretamente com o objetivo principal da proposta: manifestar a oposição de Portugal a um processo eleitoral considerado ilegítimo e condenar a violência estatal.","Sendo um Projeto de Resolução, que é uma recomendação parlamentar ao Governo, esta proposta não implica diretamente o aumento ou diminuição de despesas ou receitas públicas. As ações propostas (comunicações diplomáticas, condenações e envolvimento em iniciativas diplomáticas) enquadram-se nas funções regulares do Ministério dos Negócios Estrangeiros e seriam, na sua maioria, absorvidas pelos orçamentos existentes. O impacto fiscal líquido será, portanto, negligenciável ou neutro.","Então, o Bloco de Esquerda está a dizer ao Governo português para mandar um recado a Moçambique: 'Essas eleições, para nós, não valem nada!'. É que, segundo eles, houve uma grande embrulhada: roubaram votos, impediram gente de votar, bateram em quem protestou e até cortaram a internet. Basicamente, Portugal não deve fingir que está tudo bem quando, pelos vistos, não está. É um pedido para Portugal defender os direitos humanos e a democracia lá fora.",[10],Success,,Recomendação sobre Resultados Eleitorais de Moçambique,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T13:26:51.825597
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 437/XVI/1.ª (IL),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304317,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Rodrigo Saraiva (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6945""}, {""name"": ""Mariana Leit\u00e3o (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7973""}, {""name"": ""Bernardo Blanco (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7393""}, {""name"": ""Carlos Guimar\u00e3es Pinto (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7343""}, {""name"": ""Joana Cordeiro (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7339""}, {""name"": ""M\u00e1rio Amorim Lopes (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8636""}, {""name"": ""Patr\u00edcia Gilvaz (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7349""}, {""name"": ""Rui Rocha (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7331""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=d8%252ftQXdBhTcFK7NarvMx2V3Q2XgWFU8KavSwwR2QVWGnlL8Z93zGYBaDcJy8a9TGZTM%252fac3AqDUxXK09UJSdd5EVGCjRIdJ7x7GzL8Vxm%252b3itEUrcJ7bK1v7OHfTYDeoDn6IxURwVcaZpPLwEQm4D0w7uMXKr0aE1aP7cHDxuf35oVupfpIhL2xhq1RIT%252bicRk2LRc%252btxuYKNam4SCsqRwLAO1a4XcXG1i7F725HzcOYrVjKJcwxYHMBArnYX%252fM45bLbu5rEB18NZWM4j%252bDmL7DDeBfZQ33PGJ5Cd3DTfvF9xniKDW%252fRmIFb8%252fd69mVRfDoIebfDf3Y6k5pLRgh%252bHB4ojuTaZM74aCjUMh01jEc%253d&fich=49bbd44e-8bd0-4a2d-9c92-b025902c4692.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304317_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta do Grupo Parlamentar da Iniciativa Liberal recomenda que o Governo Português não reconheça os resultados oficiais das eleições presidenciais, legislativas e provinciais realizadas em Moçambique a 9 de outubro de 2024. A proposta argumenta que estas eleições foram marcadas por graves irregularidades, fraudes e intimidação, pondo em causa a sua legitimidade. Adicionalmente, destaca a violenta repressão de protestos pacíficos, que incluiu mortes, detenções arbitrárias e restrições à internet. O documento insta Portugal a condenar publicamente estes abusos, a solicitar uma investigação internacional independente sobre as irregularidades eleitorais e a violência política, e a promover medidas de apoio ao povo moçambicano na defesa da democracia, liberdade e direitos humanos.","O documento apresenta uma análise consistente e coerente da situação eleitoral e pós-eleitoral em Moçambique. Descreve as alegadas irregularidades e a subsequente repressão violenta, e as medidas propostas (não reconhecimento, condenação, pedido de investigação e apoio internacional) alinham-se diretamente com o objetivo de defender os direitos humanos e a democracia. Não são identificadas inconsistências internas; a argumentação flui logicamente da premissa da ilegitimidade eleitoral para a necessidade de uma posição firme por parte de Portugal. A implementação das ações propostas reforçaria a postura de Portugal como um defensor da democracia e do Estado de direito no contexto internacional, particularmente junto de um país membro da CPLP.","É pouco provável que esta proposta tenha um impacto fiscal significativo nas despesas ou receitas do governo português. O não reconhecimento de resultados eleitorais ou a condenação pública de ações de outro país são, primariamente, posições diplomáticas e políticas, que incorrem em custos diretos negligenciáveis. A solicitação de uma investigação internacional independente poderá envolver alguns recursos diplomáticos, mas não implica que Portugal seja o único ou principal financiador. Similarmente, a promoção de medidas de apoio ao povo moçambicano ""em articulação com organismos internacionais"" sugere uma abordagem colaborativa, minimizando o encargo financeiro direto para Portugal. Assim, o efeito líquido nas finanças públicas é esperado como mínimo a nulo, sem aumento ou diminuição notáveis de despesas ou receitas.","A Iniciativa Liberal está a propor que Portugal não 'dê como boas' as eleições em Moçambique, porque foram uma confusão pegada, cheias de batota e com muita violência contra as pessoas que protestaram. Eles acham que Portugal, como defende a democracia e os direitos das pessoas, não pode ficar calado. Querem que o nosso governo condene a repressão, peça uma investigação séria ao que se passou nas eleições e na violência, e que ajude o povo moçambicano a lutar pela liberdade, mas sempre em conjunto com outros países e organizações internacionais.","[10, 3]",Success,,Não reconhecimento eleitoral em Moçambique e defesa da democracia.,Iniciativa Liberal,Success,,2025-06-12T13:27:20.898134
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 476/XVI/1.ª (PCP),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314398,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 1, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=USauqiOQjrLFaQMLUMQLe%252bnJtDJB%252f8i%252bBOnRED%252bZqUcijOA5wTVtye6250HnrWItdeyFjeER1FMyDVOcrGqeJv5qcw%252fMbG6la%252fCx1Ovk9tDvLhW2%252fAwjG9FLVs9Yn0dQlCP6fWLqBrdaiHeD17kJvhrL%252bqVQJuR6AA%252b%252fTEnI0%252byl8C%252b%252bIgNye9awt0aEdSW%252f%252bzQ3WhsRcW0VxlVyqb%252f9Js3dBWpe0GahsEVde7nelQLNRg2zG8xwMULPx6zKJNFNDScxa7C1GZMuLkaB4%252bybC%252bV1mKLCndyOmGTrB19ncOOHlOooOiX6g7rnQy9mrJinoJ%252fPp7IAfHqlzNg%252bWpQ1EAvBETjfjpcnaSmHUiEvkPQ%253d&fich=ee80fbf5-2d2d-4e04-ba05-d9d3b8a6bff9.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314398_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta é um projeto de resolução do Grupo Parlamentar do PCP que visa expressar solidariedade com o povo moçambicano e defender o respeito pela soberania e independência da República de Moçambique. O documento descreve o contexto das recentes eleições gerais em Moçambique, a vitória da FRELIMO, a autoproclamação de vitória do candidato derrotado e os subsequentes atos de violência e desestabilização. A resolução recomenda ao Governo Português que condene firmemente os atos de violência, o vandalismo e os assassinatos ocorridos, apoie os apelos ao diálogo dentro do quadro institucional moçambicano e se pronuncie em defesa da soberania de Moçambique, rejeitando qualquer ingerência externa nas suas decisões internas.","O documento é um Projeto de Resolução, que serve como uma recomendação política ao Governo. O objetivo central é expressar solidariedade e defender a soberania de Moçambique face a uma situação pós-eleitoral conturbada, marcada por violência e acusações de ingerência. As propostas de ação, como a condenação da violência, o apoio ao diálogo e a rejeição de ingerências externas, estão diretamente alinhadas com o objetivo declarado de defender a soberania moçambicana e promover a estabilidade. Não se observam inconsistências internas; a lógica do documento é coerente, buscando uma posição diplomática e de solidariedade por parte do Estado Português.","Este Projeto de Resolução é uma manifestação de posição política e uma recomendação do Parlamento ao Governo. Não envolve diretamente a alocação de fundos, a criação de novos programas governamentais ou a alteração de regimes fiscais. Consequentemente, o seu impacto fiscal direto nas despesas ou receitas do governo português é considerado nulo ou insignificante, uma vez que se trata de uma tomada de posição diplomática e não de uma medida com implicação orçamental direta.","Basicamente, o PCP quer que Portugal se 'chegue à frente' e mostre apoio a Moçambique. É tipo, 'olhem, Moçambique teve eleições, está uma confusão, há violência e há quem queira desestabilizar. Portugal devia condenar a violência, apoiar o diálogo entre eles e mandar parar a intromissão de fora, deixando os moçambicanos resolverem os seus próprios assuntos, sem ninguém a dar palpites'.",[10],Success,,Solidariedade com Moçambique e Respeito pela Sua Soberania,PCP,Success,,2025-06-12T13:27:38.407899
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Resolução n.º 444/XVI/1.ª (IL),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304328,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Rodrigo Saraiva (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6945""}, {""name"": ""Mariana Leit\u00e3o (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7973""}, {""name"": ""Bernardo Blanco (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7393""}, {""name"": ""Carlos Guimar\u00e3es Pinto (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7343""}, {""name"": ""Joana Cordeiro (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7339""}, {""name"": ""M\u00e1rio Amorim Lopes (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8636""}, {""name"": ""Patr\u00edcia Gilvaz (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7349""}, {""name"": ""Rui Rocha (IL)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7331""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=W6PXfaYznfuM9DyD1HsuAy8CjvAlLuMHwB0S6%252bIjCv8f7H43ihYipxv34djoZ16ADakww6X%252btDhMt5ddM1F3BP7EOrPcFMwRtlkufIjXnHRW4Mo2JlxVKuYgVrU7Em%252bSn1c9dmrdfT5wytDHFMQKSGMDJTY5Q9XgJmKL2Z25QsKOj13txbMhjBgXC9lw8VTbauCJdKzAu0IniM77bT7aizpF5K8Y5TJ4P%252biCzBwNPeaeyca0fXNfFBbULvTiRaN9ReQ%252byX%252bw74SxaiHEPO4it%252fw2T5bW%252ffGtUfIiHE5OrvFjzIpTb7iThHt5Y7PqruaYwSgMZErhRy8FW1FfB47KyoJz%252bg7kDvw4dmBbpwC1gEDwNflAbgbM7klAa3g4VzCD&fich=3ef04373-adf0-4c31-b3b3-d4766c8baf30.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304328_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta parlamentar recomenda ao Governo português que atue na defesa das liberdades política e religiosa e dos direitos humanos no Tibete. O documento detalha a invasão e ocupação do Tibete pela China desde 1949, que resultou em repressão cultural, religiosa e linguística, destruição de mosteiros, e a perseguição de líderes espirituais como o Dalai Lama e o Panchen Lama. A proposta salienta que a China tem tentado manipular o processo de reencarnação de figuras religiosas importantes, o que é visto como uma violação da liberdade religiosa e uma estratégia colonialista. A Iniciativa Liberal, proponente, invoca o histórico de Portugal na defesa dos direitos humanos e pede ao Governo que rejeite publicamente a interferência chinesa, exija a libertação de presos políticos tibetanos, defenda a liberdade religiosa e cultural do Tibete junto da União Europeia, e promova sanções contra os responsáveis pelas violações de direitos humanos.","A proposta apresenta uma narrativa consistente e bem articulada sobre a situação no Tibete, enquadrando as ações da China como violações sistemáticas dos direitos humanos e liberdades fundamentais. As recomendações específicas – rejeitar publicamente a interferência, exigir libertações em fóruns internacionais, defender liberdades com a UE e promover sanções – alinham-se diretamente com o objetivo declarado de defender as liberdades política e religiosa e os direitos humanos no Tibete. Não são identificadas inconsistências internas na argumentação da proposta. A implementação destas medidas, que se inserem no âmbito da política externa e diplomática, visa aumentar a pressão internacional sobre a China para que esta respeite os princípios da autodeterminação e da dignidade humana, de acordo com a premissa de que Portugal, como Estado de direito, tem a responsabilidade de se posicionar contra tais violações. A coerência entre os detalhes de implementação e o objetivo central da proposta é clara.","Esta proposta de resolução não implica diretamente um aumento ou diminuição significativos das despesas ou receitas do Estado. As ações recomendadas ao Governo, como a rejeição pública de interferências, a exigência de libertações em fóruns internacionais, a defesa de liberdades junto da União Europeia e a promoção de sanções, inserem-se no âmbito da atividade diplomática e da política externa. Embora possam gerar custos administrativos marginais associados à participação em reuniões internacionais ou à preparação de posições diplomáticas, estes seriam absorvidos pelos orçamentos correntes do Ministério dos Negócios Estrangeiros e não representam um novo encargo orçamental de relevo. Não há impacto direto na receita do Estado. O efeito líquido no orçamento do Estado seria negligenciável.","Basicamente, a Iniciativa Liberal está a pedir ao nosso Governo que se meta na questão do Tibete. Eles querem que Portugal diga publicamente que não concorda com a China a controlar quem é o próximo Dalai Lama ou Panchen Lama, porque isso é uma coisa dos tibetanos. Querem também que o Governo exija a libertação de um miúdo que era para ser o Panchen Lama e que está desaparecido há anos, e outros presos políticos. Para além disso, a proposta pede para defendermos a liberdade de religião e cultura dos tibetanos, e, se der, até para apertar com a China através de sanções. É tudo para defender os direitos humanos deles.","[3, 10]",Success,,Defesa dos Direitos Humanos no Tibete e Reencarnação do Dalai Lama,Iniciativa Liberal,Success,,2025-06-12T13:28:01.753824
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Lei n.º 189/XVI/1.ª (PSD),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263854,,Success,"[{""name"": ""Hugo Patr\u00edcio Oliveira (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6857""}, {""name"": ""Telmo Faria (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1533""}, {""name"": ""Sofia Carreira (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7425""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Antunes dos Santos (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7317""}, {""name"": ""Ricardo Carvalho (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8916""}, {""name"": ""Dulcineia Catarina Moura (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8863""}, {""name"": ""S\u00f3nia Ramos (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7335""}, {""name"": ""Carlos Silva Santiago (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8783""}, {""name"": ""Olga Freire (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8698""}, {""name"": ""Jorge Paulo Oliveira (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2665""}, {""name"": ""Lu\u00eds Newton (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8411""}, {""name"": ""Maur\u00edcio Marques (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4328""}, {""name"": ""Alberto Fonseca (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5993""}, {""name"": ""Francisco Covelinhas Lopes (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2397""}, {""name"": ""Salvador Malheiro (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4308""}, {""name"": ""Silv\u00e9rio Regalado (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8978""}, {""name"": ""Sonia dos Reis (PSD)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6081""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=4ckARTswtEYacQ%252bpTZqGb7risZQY6rwhE3BLcmfadwDSqN3wnBTRXN%252bLYYIKT1RpejLT7zCR%252bx8laXGbb%252fKqYQfsKlnxJbpd%252b4srV7uoDrlJSswARgHYHaJjMF6IobPSS4zSro3O%252bq067%252fOEqWEkxdKz5gNdIpVI6Sx8Vyy5RxbTX2tTgcjmRrjqZejjhZ5dZFbC8qh8859h6WR56X7Bw8QORfTv2WBmkZMUE395JXPmuG7UMAyl4Pw5Ek4azBtTxsAryM0pqUjcfQJr4Wa4oj3VW2cZ84t%252fTaZQjUcojnrTf3In5N%252f7VMnkSd6Lb1xUVq%252fyJMAsf0ZDce33OnPDPkFxUfuqaKtFkQrfbdhYoIQ%253d&fich=ffb8a9de-8034-4e65-a414-d373873067c4.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_263854_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta legislativa visa elevar o estatuto da localidade de Tornada, no concelho das Caldas da Rainha, de povoação para a categoria de 'Vila'. A justificação para esta alteração baseia-se na rica história da localidade, no seu significativo crescimento populacional e económico, e na existência de uma vasta gama de infraestruturas e serviços sociais, educativos, de saúde, culturais, desportivos, ambientais e económicos, que demonstram que Tornada cumpre os requisitos legais para ser classificada como Vila.","O documento apresenta uma análise detalhada e consistente das características de Tornada, que justificam a sua elevação a Vila. A exposição de motivos é exaustiva, cobrindo aspetos históricos, geográficos, demográficos, de infraestruturas (saúde, educação, transportes, ambiente) e económicos (agricultura, indústria, turismo). A proposta de lei alinha-se perfeitamente com os critérios legais invocados (Lei n.º 24/24), mostrando que os detalhes da implementação (a aprovação da lei) correspondem diretamente ao objetivo de reconhecer formalmente o desenvolvimento e a importância de Tornada. Não se detetam inconsistências entre a descrição e a finalidade do projeto.","A elevação de uma localidade a 'Vila' é, em si, um ato administrativo de reclassificação que não implica diretamente um aumento ou diminuição substancial das despesas ou receitas do governo central. Poderá haver um ligeiro aumento nas despesas a nível local (na freguesia ou município) devido a pequenos ajustes administrativos, como a atualização de sinalética ou documentos oficiais, mas estes seriam provavelmente marginais. Não se prevê um impacto direto e significativo nas receitas fiscais. O efeito líquido é estimado como neutro a ligeiramente negativo (devido a pequenos custos administrativos), sem grandes consequências fiscais.","Basicamente, este projeto de lei quer que Tornada, ali perto das Caldas da Rainha, deixe de ser só uma 'povoação' e passe a ser uma 'Vila' a sério. É que o sítio cresceu muito, já tem de tudo — escolas, centro de saúde, lojas, até umas empresas jeitosas e um pântano importante para a natureza. E como já cumpre todos os requisitos da lei para ser Vila, é só uma questão de formalidade para o reconhecimento oficial.","[9, 4, 6, 8]",Success,,Elevação de Tornada a Vila,PSD,Success,,2025-06-12T13:28:40.333158
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,Lei n.º 291/XVI/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=294146,,Success,"[{""name"": ""Eurico Brilhante Dias (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5600""}, {""name"": ""Ana Sofia Antunes (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5832""}, {""name"": ""Walter Chicharro (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4347""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=TZ6Kgf9KCnXfT9YeoDIUQhmemHVaKM3z7%252flSx9XUY%252bIcbSlaP7AH0XNf0clFAMXJo3Y%252bl%252b8H7YE83w1s7Dswhe8uN%252bPRbSnEkztLYeZQlByNZ7bNy6JOebwqGA1Y50plF12%252fedHzrtp%252bbOTC5T8WbWLNAUVrVtxegBjuJSHCkVqWdgL1t2jtcc6nAHXLUwE2aMVUWF6zqRdq4LObynyYOEKzs7IbyX4b51z2DABcIroxqYH4BDwc%252bzh6ojrQJd6lldgXYHRLkMKopLe90ZKRC1Zz%252fxQCmfu6ZI2%252fV0MscCFQCgdMdNx3SQdooiHZfm94%252fDehIWupJ%252b8SQHviNkZktiAEJ3Rs2zaiOHWhgwOAHG8%253d&fich=58827406-e4e2-4556-8c00-f8840e308a3f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_294146_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa elevar a localidade de Tornada, no concelho de Caldas da Rainha, à categoria de Vila. O documento argumenta que Tornada cumpre todos os requisitos legais necessários, incluindo critérios demográficos e a existência de infraestruturas essenciais nas áreas social, educativa, de saúde, recreativa, cultural, económica, ambiental e de transportes. Os proponentes acreditam que esta alteração de estatuto irá impulsionar significativamente o desenvolvimento sustentável de Tornada, atrair novos investimentos e melhorar a qualidade de vida da população local.","O documento demonstra uma forte consistência entre os detalhes da sua implementação e o objetivo final de elevar Tornada à categoria de Vila. Apresenta de forma exaustiva os dados demográficos e as infraestruturas sociais, educativas, de saúde, culturais, económicas e de transportes existentes, explicitando que estes elementos preenchem os requisitos definidos na Lei n.º 24/2024. Não são detetadas inconsistências; a descrição detalhada das características de Tornada serve diretamente como fundamentação para a sua proposta de elevação, validando que a localidade satisfaz os critérios legais para o estatuto de Vila. A proposta utiliza eficazmente os dados para sustentar o seu objetivo, indicando um argumento bem fundamentado.","A proposta, sendo primariamente uma reclassificação administrativa, não descreve diretamente medidas fiscais que resultem em aumento ou diminuição imediata das despesas ou receitas governamentais a nível nacional. Qualquer impacto fiscal direto seria provavelmente negligenciável ou localizado a nível municipal (por exemplo, pequenos ajustes administrativos, potencial aumento da base tributária local se novos investimentos se materializarem). No entanto, a proposta prevê um ""enorme estímulo"" ao desenvolvimento sustentado e à ""captação de novos investimentos"". Se bem-sucedidos, estes resultados poderiam indiretamente levar a um aumento da atividade económica, expandindo potencialmente a base tributária e aumentando as receitas governamentais a médio e longo prazo, tanto a nível local como nacional, sem um aumento direto da despesa governamental. O efeito líquido é incerto, mas potencialmente positivo devido a benefícios económicos indiretos, em vez de alterações fiscais diretas decorrentes da reclassificação em si.","Basicamente, esta proposta quer que Tornada, ali nas Caldas da Rainha, passe a ser oficialmente uma 'Vila'. Quem a propôs diz que Tornada já tem tudo o que é preciso para isso: muita gente, escolas, médicos, associações, e até sítios giros para o turismo e a natureza. Acham que dar-lhe o título de 'Vila' vai ser ótimo para a terra, atrair mais negócios e melhorar a vida de quem lá vive. É tipo um 'upgrade' oficial porque a localidade já cresceu e se desenvolveu o suficiente para merecer.","[9, 4, 5]",Success,,"Elevação de Tornada, Caldas da Rainha, à categoria de Vila",PS,Success,,2025-06-12T13:29:12.634319
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=0pZ%2fkXziSMbPhjm7BKcGUr5WuHmxCFIYEOBTtImDtNoNXWFTVzS0JzzNvkQO6U5I6SHzhTdCl2FaGgiyjQ1N5VSRtDjf4iUsYNz2ufSoTthVHEavp2oFlKK6OsEtv5v%2bljLPKDMl8zyAS%2bf57pwXGYpAbenYiDalR3SBcjmWRoG9HYdcLHoVrXBCZpTBWogpy3xL%2f5ZNeTUeUhySS6Ev7gVzifBSdNwcerUopVbKE3CtO96k06PTxJw8lX9i%2fF2P6wMpham4WutdzWNnzSO8q9%2bd7pxvmT4tayJLqEwxJW3agDElsep%2f0ke5Wgc0KP5iFAtWvMsJhFhVC4Zp%2f7IahXBXlhebYT2cPjAQvdmVnxWB%2fOrJsShaBDt%2bGEGQy04PcRNKbJQAu5NUJYAIxLN6Yy7sIahQ32cMjPOAo5xRTAdfOT%2fqriCXB7d15wh19L9c&Fich=XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf&Inline=true,2025,2025-01-10,data/session_pdfs/2025_XVI_1_73_2025-01-13_ResultadoVotacoes_2025-01-10.pdf,Success,291/XVI/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=294146,,Success,"[{""name"": ""Eurico Brilhante Dias (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5600""}, {""name"": ""Ana Sofia Antunes (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5832""}, {""name"": ""Walter Chicharro (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4347""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=TZ6Kgf9KCnXfT9YeoDIUQhmemHVaKM3z7%252flSx9XUY%252bIcbSlaP7AH0XNf0clFAMXJo3Y%252bl%252b8H7YE83w1s7Dswhe8uN%252bPRbSnEkztLYeZQlByNZ7bNy6JOebwqGA1Y50plF12%252fedHzrtp%252bbOTC5T8WbWLNAUVrVtxegBjuJSHCkVqWdgL1t2jtcc6nAHXLUwE2aMVUWF6zqRdq4LObynyYOEKzs7IbyX4b51z2DABcIroxqYH4BDwc%252bzh6ojrQJd6lldgXYHRLkMKopLe90ZKRC1Zz%252fxQCmfu6ZI2%252fV0MscCFQCgdMdNx3SQdooiHZfm94%252fDehIWupJ%252b8SQHviNkZktiAEJ3Rs2zaiOHWhgwOAHG8%253d&fich=58827406-e4e2-4556-8c00-f8840e308a3f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_294146_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei visa elevar a povoação de Tornada, localizada no concelho de Caldas da Rainha, à categoria de Vila. A justificação baseia-se no facto de Tornada preencher todos os critérios demográficos, de equipamentos e infraestruturas definidos na Lei n.º 24/2024 para a classificação de uma localidade como Vila. Os proponentes defendem que esta alteração de estatuto irá promover o desenvolvimento sustentável, atrair novos investimentos e melhorar a qualidade de vida da população, reconhecendo as suas robustas infraestruturas sociais, educativas, de saúde, recreativas, culturais, económicas e ambientais.","O documento apresenta uma análise detalhada das características de Tornada, incluindo a sua demografia, vasta rede de infraestruturas sociais (saúde, educação, lares, etc.), culturais, desportivas, económicas (agricultura, indústria) e ambientais. Esta descrição pormenorizada alinha-se diretamente com o objetivo de demonstrar que Tornada cumpre os requisitos estabelecidos na Lei n.º 24/2024 para a elevação a Vila. Não são identificadas inconsistências; pelo contrário, a exposição de motivos é coerente e fundamenta solidamente a proposta, provando que as condições existentes em Tornada justificam a alteração de estatuto administrativo.","A proposta não quantifica diretamente o impacto fiscal. Contudo, a elevação a Vila é apresentada como um estímulo ao ""desenvolvimento sustentado"" e à ""captação de novos investimentos"". Tal poderá, a longo prazo, levar a um aumento da receita governamental (municipal e central) através do incremento da atividade económica, valorização imobiliária e base tributária local. Embora não detalhado, um novo estatuto pode implicar pequenos ajustes na despesa pública local para serviços ou administração melhorados, mas o efeito líquido a médio e longo prazo tende a ser positivo devido ao potencial de crescimento económico gerado.","Então, a ideia é que Tornada, ali nas Caldas da Rainha, passe de uma simples ""povoação"" para uma ""Vila"". O pessoal do PS que propôs isto diz que Tornada já tem tudo o que é preciso para ser Vila: muita gente, escolas, centros de saúde, associações, bons acessos e até o ambiente está no ponto. Eles acham que, ao ter o estatuto de Vila, vai atrair mais investimentos e melhorar a vida da malta que lá vive. É um reconhecimento de que a terra cresceu e tem boas condições.","[9, 4]",Success,,Elevação de Tornada à categoria de Vila,PS,Success,,2025-06-12T13:29:48.147662
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 518/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=177998,"{""PSD"": {""Favor"": 76, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 2, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 74, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 4, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 47, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 3, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 1, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=fZ4g63nwxj9t8rIQxDigS87%252fs0gN3y4rQNhfs8EpaofpMQHNCcIQICtP5OVX9YVgiEcmeAV86rRerFKdWiCiT7KPMu%252bIBKBlCK5bMcqwOcApvUkZwJv5CbhzSYJb%252fFwk%252fDkt%252f9PzHtdRwZUb0n3rG6%252bgE7cEVzMu88vTZv0ol1%252fc5p1z7uNXI05T00HLdpa00X%252fB2Lc23zUq3Vdo0zP%252fmD5rc8A061Vch3N1WAqwHUKZno95hK2xQHBpXb%252bqQGzjgRTr5L4L0yFObdZ1DvZ%252bAxIG4AFT7%252fsloVx0lh5RmzV8kqM%252fMvAcG%252fLi9DJbw15L5Bqy0TAtV1LqNjOwigpc1vV2G4w9LLPdbZhJR9TeT6ZdcReTBtOx1TJyfeTgWFg19Cev7vK0qjfShqWsbdfSVA%253d%253d&fich=54d677f0-f40c-4029-b2ef-6d3c17641b0b.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_177998_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este documento é uma proposta de voto de pesar da Assembleia da República de Portugal, que expressa o seu profundo luto pelo falecimento de Pedro Sobral, presidente da Associação Portuguesa de Editores e Livreiros (APEL), ocorrido a 21 de dezembro de 2024. O texto descreve a sua carreira notável no setor editorial, incluindo o seu trabalho no grupo LEYA e a sua liderança na APEL, sublinhando o seu papel fundamental no fortalecimento e reconhecimento do setor, na promoção da união entre os seus membros e na valorização dos hábitos de leitura em Portugal, através de iniciativas de grande impacto cultural.","Este documento é um 'voto de pesar', um ato simbólico do parlamento português que tem como objetivo primordial expressar condolências e reconhecer o contributo de uma figura pública. A sua natureza não é legislativa nem executiva, pelo que não contém detalhes de implementação ou objetivos políticos a serem alcançados. Consequentemente, não há inconsistências a apontar na sua aplicação, visto que o seu propósito único é o de manifestar um sentimento oficial de luto e homenagem, o que é plenamente conseguido pela sua redação e aprovação. Não se destina a alterar leis ou criar programas, mas sim a perpetuar a memória e o legado de Pedro Sobral no panorama cultural e editorial português.","Este projeto de voto de pesar não tem impacto fiscal direto. Trata-se de um procedimento parlamentar simbólico que não implica aumento ou diminuição das despesas ou receitas do governo. O custo associado é o administrativo e operacional inerente à tramitação de qualquer documento parlamentar, considerado negligenciável no orçamento global do Estado.","Isto é tipo um 'adeus' oficial do Parlamento a um senhor chamado Pedro Sobral, que era muito importante no mundo dos livros e editoras em Portugal e que morreu há pouco tempo. Basicamente, o Parlamento está a dizer que está triste com a morte dele e que ele foi um 'ás' a ajudar a unir o pessoal dos livros e a fazer com que mais gente lesse, deixando um legado fixe na cultura do país. É só uma forma de dar os pêsames e reconhecer o grande trabalho que ele fez.","[1, 4]",Success,,Voto de Pesar pelo Falecimento de Pedro Sobral,,Success,,2025-06-12T13:33:07.558217
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 15/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=283994,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 2, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=h%252bhW1v7kiMb6W1S6%252f2RAQxxIDil1DpxsSZznKbZdbRFgin0nY4zctgSvE0FcLozuWcNAfv0Ehp%252fCWwmwxo5erhhRy2cHAYglqoDLsjWG08cR1MLzinm1uR8QGvoNQVWLm9BKprh2RO8iOlHmN159OiGEBHcB%252b92MqUOV5NdSpjLTcS5lusfRmjpWzBRyZfty0NzwH9EDy9rdOyzXGQw3a7%252fspknqTreHWs8UKT0%252fMZ7LV5CIP0RyJEgNZD2ifs%252f9hFlMzjmpYcjJ0W69Hhfav%252bQua8wBS7XGCw8laXvJG2hxatEMs5%252bePQZ9AKfDgOXa9mfXqzlbPQCOj0b46ihRuXT%252bsmFyxCC2uMXID0WYYt0%253d&fich=a81120cf-a614-49df-a113-72ff03deca45.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_283994_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa, por um lado, atualizar as leis portuguesas relativas aos impostos especiais de consumo (IEC) para que estejam totalmente alinhadas com as diretivas mais recentes da União Europeia. Estas diretivas abrangem o regime geral dos impostos de consumo e as regras específicas para o álcool e bebidas alcoólicas, incluindo a redefinição do conceito de 'vinho tranquilo'. Por outro lado, a proposta pretende revogar uma isenção fiscal total que era concedida a certos biocombustíveis avançados (principalmente derivados de óleo de palma importado). A justificação para esta revogação prende-se com preocupações ambientais (como o aumento das emissões devido ao transporte e a desflorestação nos países de origem) e o facto de as metas nacionais de incorporação de biocombustíveis já terem sido alcançadas, tornando o benefício fiscal desnecessário e contraproducente.","O documento demonstra uma clara consistência entre os seus objetivos declarados e as medidas propostas. A necessidade de transpor diretivas europeias é um requisito legal e a proposta detalha as alterações legislativas necessárias para esse fim. Quanto à revogação da isenção fiscal para os biocombustíveis avançados, a justificação é robusta. A proposta reconhece criticamente que uma medida concebida para um propósito (atingir metas de incorporação de biocombustíveis) teve consequências indesejáveis (impacto ambiental negativo de matérias-primas importadas) e que o seu objetivo principal já foi cumprido. A reavaliação dos pressupostos que levaram à isenção e a decisão de a revogar alinham a política fiscal com objetivos ambientais mais amplos e uma gestão mais eficiente dos recursos públicos, corrigindo uma 'duplo benefício' que se revelou prejudicial ou desnecessário.","Prevê-se que esta proposta tenha um impacto financeiro positivo nas contas do Estado, resultando num aumento da receita pública. A principal razão para tal é a revogação da isenção total do imposto sobre os produtos petrolíferos e energéticos para os biocombustíveis avançados. Anteriormente, estes produtos não eram tributados; com a eliminação da isenção, passarão a contribuir para as receitas fiscais. As alterações decorrentes da transposição das diretivas europeias relativas aos impostos sobre o consumo de álcool e outras bebidas alcoólicas são primariamente de harmonização legal e deverão ter um efeito fiscal neutro ou marginalmente positivo, ao clarificar e otimizar os regimes de tributação e circulação. O efeito líquido será, portanto, um aumento da receita governamental e uma diminuição da despesa fiscal (ou seja, benefícios fiscais concedidos).","Então, o governo está a mexer nas leis dos impostos para consumo, tipo álcool e outras coisas, para pôr tudo em dia com o que a União Europeia manda. Mas a grande novidade é que vão acabar com um desconto nos impostos que se dava a certos biocombustíveis, aqueles feitos com óleo de palma que vêm de fora. Basicamente, perceberam que isso não era assim tão bom para o ambiente (poluição dos transportes, desflorestação lá fora) e que, para mais, os objetivos de usar biocombustíveis já foram cumpridos. Ou seja, estes combustíveis vão passar a pagar impostos como os outros, o que é bom para os cofres do Estado e, espera-se, para o ambiente também.","[4, 6, 7]",Success,,Alterações aos Impostos de Consumo e Fim da Isenção a Biocombustíveis,Governo,Success,,2025-06-12T13:33:42.030795
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 41/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314431,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 2, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ad9E0OXykVCfD%252b9iitz6gaVJs6yJPJJkWL6SAP3wyGrany1kKbStres8%252fRaXZriUunO9qJVBAARw5ItKFhPCEUD5dS9yzjKNHm5al9CFL9cxptzDYBthHk5EOmDBOBWut9vNCuIffse3GXM4PD8uJVKkXJsxK8p%252boRETNanUz8VGEdgMdv7RhsCU8AviyvGrbKR%252b0ik25B7AdRWkauTWBj9Srkx583Nat7axgcWGgTWSkUmbl9V8XqncRosbYZnyznHoElZWFayrJ%252bwptnMiXku%252be0X%252fR0snMZ%252bLem1zsdtQ5ivtuTcqC4WhDJ1ri%252bLv%252b0iGXhC5aphYrv%252bpdA2QsdhQwQzcIqxNOobqxBOxOO7rfKfYC%252fU1euLRDrZTXAo7&fich=1776ce70-d5c9-4842-bdcf-3ed165c145fd.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314431_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa alterar a lei que regula a atribuição de um subsídio social de mobilidade para viagens aéreas entre o continente português, os Açores e a Madeira. Atualmente, o subsídio é limitado a cidadãos portugueses, da União Europeia, Espaço Schengen e Brasil residentes nos Açores. A alteração proposta estende a elegibilidade a todos os cidadãos, independentemente da sua nacionalidade, desde que residam legalmente na Região Autónoma dos Açores há pelo menos seis meses, incluindo os seus familiares que façam parte do agregado familiar. O objetivo é assegurar a igualdade de tratamento, promover a coesão social e territorial e combater a discriminação, em linha com os princípios constitucionais e europeus para as regiões ultraperiféricas.","O documento apresenta uma análise consistente e bem fundamentada. Identifica claramente a incoerência da legislação existente, que restringe o acesso ao subsídio de mobilidade com base na nacionalidade, violando os princípios constitucionais da igualdade (Artigo 13.º da CRP) e dos direitos dos estrangeiros residentes em Portugal (Artigo 15.º da CRP). As alterações propostas, nomeadamente a reformulação da alínea f) do Artigo 2.º do Decreto-Lei n.º 41/2015, corrigem diretamente esta inconsistência, alargando os beneficiários a todos os residentes legais, independentemente da sua nacionalidade, após um período de residência de seis meses. A argumentação jurídica e os objetivos de coesão social e territorial e de combate à xenofobia estão em perfeita consonância com os detalhes de implementação sugeridos, demonstrando uma abordagem lógica e alinhada com os valores e a legislação citada.","Esta proposta irá, sem dúvida, aumentar os gastos públicos. Ao alargar o subsídio social de mobilidade a uma maior parcela da população residente nos Açores – estimando-se cerca de 60% dos imigrantes legalmente residentes que estavam anteriormente excluídos – o Estado terá de suportar custos mais elevados com os reembolsos. A proposta menciona explicitamente que é responsabilidade do Estado, através da Direção-Geral do Tesouro e Finanças, assegurar a dotação orçamental necessária para este efeito. Não são indicadas medidas de poupança ou novas fontes de receita associadas a esta alteração. Assim, o efeito líquido será um aumento das despesas governamentais.","Em bom português, esta proposta quer acabar com uma injustiça. Atualmente, há um desconto para voos entre as ilhas dos Açores e o continente (ou a Madeira), mas só quem é português, da Europa ou brasileiro é que pode ter. Com esta proposta, a ideia é que qualquer pessoa que viva nos Açores há pelo menos seis meses possa ter acesso a esse desconto, seja qual for a sua nacionalidade. É para que ninguém se sinta discriminado e para que as ilhas estejam mais ligadas, de forma justa para todos.","[3, 4, 5, 8, 9]",Success,,Alargamento do Subsídio de Mobilidade Aérea nos Açores.,Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores,Success,,2025-06-12T13:34:25.306787
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 416/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314487,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 2, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Hugo Soares (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4300""}, {""name"": ""Alexandra Leit\u00e3o (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6543""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}, {""name"": ""Jorge Paulo Oliveira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2665""}, {""name"": ""Olga Freire (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8698""}, {""name"": ""Dulcineia Catarina Moura (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8863""}, {""name"": ""Carlos Br\u00e1s (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6661""}, {""name"": ""Jorge Botelho (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6884""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}, {""name"": ""Marina Gon\u00e7alves (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6870""}, {""name"": ""Joana Lima (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2885""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}, {""name"": ""Carlos Silva Santiago (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8783""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Azevedo (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6546""}, {""name"": ""S\u00f3nia Ramos (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7335""}, {""name"": ""Almiro Moreira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8152""}, {""name"": ""Lu\u00eds Newton (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8411""}, {""name"": ""Maur\u00edcio Marques (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4328""}, {""name"": ""Silv\u00e9rio Regalado (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8978""}, {""name"": ""Alberto Fonseca (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5993""}, {""name"": ""Salvador Malheiro (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4308""}, {""name"": ""Francisco Covelinhas Lopes (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2397""}, {""name"": ""Paulo Cavaleiro (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2641""}, {""name"": ""Carlos Reis (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1646""}, {""name"": ""Regina Bastos (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2106""}, {""name"": ""\u00c2ngela Almeida (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8244""}, {""name"": ""Miguel Santos (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2071""}, {""name"": ""Pedro Alves (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1738""}, {""name"": ""Sofia Carreira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7425""}, {""name"": ""Gon\u00e7alo Valente (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8525""}, {""name"": ""Ricardo Oliveira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7205""}, {""name"": ""Ricardo Ara\u00fajo (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8924""}, {""name"": ""Francisco Sousa Vieira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7796""}, {""name"": ""Paulo Edson Cunha (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7504""}, {""name"": ""Em\u00edlia Cerqueira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6119""}, {""name"": ""Ana Oliveira (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4330""}, {""name"": ""Marco Claudino (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4484""}, {""name"": ""Andreia Bernardo (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7753""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Antunes dos Santos (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7317""}, {""name"": ""Pedro Neves de Sousa (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8895""}, {""name"": ""Crist\u00f3v\u00e3o Norte (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2297""}, {""name"": ""Carla Barros (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4147""}, {""name"": ""Liliana Reis (PSD)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8391""}, {""name"": ""Eur\u00eddice Pereira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4186""}, {""name"": ""F\u00e1tima Correia Pinto (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7350""}, {""name"": ""Nuno Fazenda (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6878""}, {""name"": ""Ricardo Lima (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7731""}, {""name"": ""Andr\u00e9 Rijo (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8230""}, {""name"": ""Gilberto Anjos (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7483""}, {""name"": ""Irene Costa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7494""}, {""name"": ""Ricardo Lino (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7935""}, {""name"": ""Sofia Canha (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8986""}, {""name"": ""Walter Chicharro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4347""}, {""name"": ""Ana Mendes Godinho (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6532""}, {""name"": ""Davide Amado (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5852""}, {""name"": ""Fernando Jos\u00e9 (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7212""}, {""name"": ""Mara Lagriminha Coelho (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7018""}, {""name"": ""Isabel Ferreira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8559""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Costa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7379""}, {""name"": ""Lu\u00eds Dias (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8396""}, {""name"": ""Lu\u00eds Gra\u00e7a (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5677""}, {""name"": ""Nelson Brito (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1865""}, {""name"": ""Pedro Coimbra (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1893""}, {""name"": ""Ricardo Pinheiro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6552""}, {""name"": ""Susana Correia (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6962""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Rui Cruz (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4210""}, {""name"": ""Clarisse Campos (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7250""}, {""name"": ""Miguel Igl\u00e9sias (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7348""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252bZoiSHM3FFoVB6gGiIMzNd%252fnElXrZwj3etpVOKtFw7Y95xGSxRFBFNGVBhIgzx9uOtRzNb6EAPvNYbEmOBRLebEsufEwBV9Y4h%252fPHdwDsoPDvr0PT%252bwXXjkQpRl2CVSL4cStJ%252fKOzckndlpDyuWcK%252fdJxqWUbqcxsD3EU%252bRr7z5ANPXcab8Oec%252fj5uBuVb4J8Yb9z%252f9GNzlHkqgbNOGzBuXXsSg8GPcjiOJtui0DLQapB6iJDGQa3hcYNIaN2OtenwmrQEfIWgRk5%252bYhPFUjXYt9mp0PGaVR7LiDAXe%252f8m5qYwHVVPozVKcYBspS%252bM%252f1bJK9eNTMZWftVl1rhZhLIFMfjG6gBOhOzgErPyH%252b9gA%253d&fich=16039b93-a767-4517-8250-864a530d2984.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314487_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este Projeto de Lei visa reverter as agregações de freguesias que ocorreram em Portugal em 2013 (Lei n.º 11-A/2013), utilizando um procedimento especial, simplificado e transitório, conforme permitido pela Lei n.º 39/2021. O objetivo é corrigir situações que causaram prejuízo às populações, restaurando as antigas freguesias e suas fronteiras territoriais. O processo inclui a criação de Comissões de Extinção e Comissões Instaladoras, responsáveis pela divisão de património, direitos, deveres e pessoal das antigas uniões de freguesias, de modo a preparar a instalação dos novos órgãos autárquicos resultantes da desagregação para as eleições de 2025.","O documento demonstra um alinhamento claro entre o objetivo de reverter as agregações de freguesias de 2013 e os detalhes de implementação propostos. A criação de Comissões de Extinção e Instaladoras, com prazos e competências definidas para a partilha de bens, pessoal e obrigações, reflete um esforço para garantir uma transição ordenada. A justificação para esta reversão baseia-se na correção de um ""erro manifesto e excecional"" que teria causado ""prejuízo às populações"", o que é uma validação política da iniciativa. As medidas visam assegurar a continuidade funcional dos serviços públicos e a regularidade administrativa até que as novas estruturas estejam plenamente operacionais após as eleições de 2025. Não se identificam inconsistências internas na lógica proposta, mas a complexidade inerente à divisão de recursos e à reestruturação administrativa de centenas de entidades exigirá uma gestão cuidadosa na prática.","Prevê-se um aumento das despesas públicas. A reposição de freguesias implicará a criação de mais estruturas administrativas, com os inerentes custos de pessoal (presidentes de junta, secretários, etc.), manutenção de instalações e equipamentos, e despesas operacionais para cada nova (ou reposta) freguesia. Não há indicação de um aumento direto da receita governamental resultante desta proposta; pelo contrário, o financiamento de mais entidades locais poderá significar um aumento das transferências do Orçamento de Estado para as autarquias. O efeito líquido será, portanto, um aumento da despesa pública global.","Basicamente, o governo quer desfazer as uniões de freguesias que foram criadas em 2013, porque muita gente não gostou e sentiu que piorou a vida das pessoas. Vão voltar a ter as freguesias separadas, como eram antes, cada uma com o seu próprio presidente e equipa. É um processo um bocado chato para dividir o que era de todos (dinheiro, edifícios, funcionários), mas é para que, nas eleições de 2025, já esteja tudo a funcionar de novo como era antigamente, mais perto das pessoas.",[9],Success,,Reposição das Freguesias Agregadas em 2013,Grupo de Deputados,Success,,2025-06-12T13:35:11.997201
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 28/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304237,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 2, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=8K3YfaU%252bWwILWRrehHqnnYGnQlAd1lMzjQuSs5aaujMui%252bdTtAJ%252fs7Tze9d1td5GkQnF7QRTH2pKVTq32Gh9QhjIU%252b8bRgOAN6PIR4%252bYzwXG61VtJ9t09ROTKt3NCMCyJuoxlVVTTsyKUSXEhQU03YOeJnw40TzyYSN9Xizd%252fnaEBRN29qLpVTWnngAqhsfGBb48UOjokuxzzt3qtRX8Ic75LmA2HYSWslt633uzowLv47l4cEhTjzxg40D2gSnLHsxomkb%252faZbtOytgGjmkkVjC%252bIajwvPX5IXDEL%252b3HxD0YwYIfg5DPRV%252fWMkmyCilbx3A%252fLsFjkwlscvvJAHTVKyG7UjrAtroefFvzSfNNWU%253d&fich=34da2be7-114b-440b-b29d-39701ae78384.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304237_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei estabelece um estatuto para a pessoa idosa em Portugal, com o objetivo de assegurar um envelhecimento ativo, digno e valorizado. Abrange um conjunto sistematizado de direitos e medidas proativas para garantir que os cidadãos séniores participem plenamente na vida social, económica, cultural e cívica. O estatuto visa promover a autonomia, a independência, o acesso a serviços de qualidade (saúde, apoio social), habitação adequada, ambientes acessíveis, educação ao longo da vida e combate à discriminação, valorizando a sua contribuição para a sociedade.","O documento alinha-se eficazmente com o objetivo de promover um envelhecimento digno e ativo, delineando um quadro abrangente de direitos e princípios. No entanto, a sua natureza é mais de um estatuto de direitos e de direções políticas gerais ('o Estado deve promover', 'impulsionar serviços') do que um plano de implementação detalhado com mecanismos específicos ou orçamentos. Embora esta flexibilidade possa ser útil, a concretização dos direitos e medidas dependerá fortemente de legislação subsequente, alocações orçamentais e políticas a desenvolver. Não se detetam inconsistências nos objetivos, mas a eficácia real estará na capacidade de traduzir estes princípios em ações concretas e financiadas, nomeadamente através do reforço do apoio domiciliário e da teleassistência, que são mencionados como meios para assegurar a permanência da pessoa idosa no seu domicílio.","A proposta, ao garantir e expandir o acesso universal a serviços de saúde, proteção social, apoio domiciliário, teleassistência, turismo sénior e habitação adequada com remoção de barreiras, implicará um significativo aumento das despesas públicas. Não são indicadas novas fontes de receita ou medidas compensatórias. Consequentemente, prevê-se um aumento do gasto público para financiar estes direitos e serviços, com um provável efeito líquido negativo no orçamento do Estado, a menos que sejam definidas medidas específicas para a sua sustentabilidade financeira.","Basicamente, isto é uma nova lei para os mais velhos em Portugal. Quer garantir que eles vivam bem, com dignidade, e que não sejam postos de lado. Fala de tudo, desde a saúde, ter uma casa boa, poder andar à vontade, ter coisas para aprender e fazer, e que sejam sempre tratados com respeito. A ideia é que continuem ativos e valorizados na sociedade, e que recebam a ajuda de que precisam, preferencialmente em casa.","[0, 1, 3, 5, 8, 9]",Success,,"Estatuto da Pessoa Idosa: Direitos, Apoios e Bem-Estar",Governo,Success,,2025-06-12T13:35:37.260727
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 404/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314468,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ZMpcZ20HsCHrQtuPkQIr4QBLmQZXb0BPDQvponMqBy8s%252bAZZy4boIHOI%252ffnOygNOpe2X50Su%252fNmqADCdods0AbhWTMjnNM%252flyWcKt8f5Vih715ZYPUwrijpStUm86f2OVxC%252bi1b1%252fiOs7%252bQt72gsi%252bFnb6AqwWf6g0CEElkkMxjwlS60cM9by4bJUMy64bTC1iR1q0GY4IeG99RLaw%252b8Xy2rU2VfOvtjgLOZq7bFI2XWaH9TVPzJaLvjtcE3a5rmbR8oGPWId12nQqF0T4hTon3tBbYg8mqR4YDoOEgcgMYKXAMCCNIURgGTiwy5MoVu6ff8vgiVmdlzdR8HBotXrEo%252bupwCcB47%252beQoi96%252bUGU%253d&fich=62743b53-bb3a-410a-846d-6de201b056af.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314468_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa estabelecer uma ""Carta dos Direitos Fundamentais dos Reformados, Pensionistas e Idosos"" em Portugal. O documento propõe um conjunto de direitos e responsabilidades para o Estado, a família e a sociedade, com o objetivo de assegurar que os idosos, reformados e pensionistas tenham uma vida digna, independente e com qualidade. Abrange áreas como a garantia de reformas e pensões dignas e anualmente valorizadas, acesso universal e gratuito à saúde (incluindo medicamentos e cuidados contínuos), direito a habitação condigna e acessível (com proteção contra despejo), acesso a educação, cultura, desporto e atividades de lazer (incluindo apoio a universidades seniores e acesso gratuito a eventos), direito à mobilidade através de transportes públicos gratuitos, direito à participação na definição de políticas públicas, e proteção contra a negligência e maus-tratos. Propõe ainda a criação de redes públicas de equipamentos e serviços de apoio à dependência.","O documento é uma carta de princípios e direitos, não um plano de implementação detalhado. Não apresenta inconsistências lógicas internas; pelo contrário, todas as responsabilidades atribuídas ao Estado e à sociedade estão diretamente alinhadas com o objetivo declarado de garantir a dignidade, independência, autonomia e qualidade de vida para os idosos. A sua força reside na abrangência dos direitos que pretende consagrar e na clara atribuição de responsabilidades ao Estado. Contudo, o maior desafio, embora não uma inconsistência, reside na vasta mobilização de recursos financeiros e técnicos exigida para a concretização de todos os direitos propostos, sem que o documento especifique as fontes de financiamento além do Orçamento do Estado, o que poderia gerar pressões significativas sobre as finanças públicas.","A proposta, se implementada, terá um impacto fiscal significativamente negativo, pois implica um aumento substancial das despesas do Estado. As medidas que levariam a este aumento incluem a garantia de pensões dignas e a sua valorização anual, o pagamento de pensões sociais de velhice alargadas, a gratuitidade total dos cuidados de saúde (incluindo medicamentos e apoio domiciliário), o alargamento das redes de cuidados continuados e paliativos, a garantia de habitação condigna e comparticipações para eficiência energética, o apoio a atividades culturais e desportivas (incluindo gratuitidade de acesso), a gratuitidade dos transportes públicos, a criação de novas redes públicas de apoio à dependência, e o apoio ao movimento associativo dos idosos. Não são previstas novas fontes de receita no documento, o que levaria a um aumento do défice orçamental ou à necessidade de uma drástica reorientação de verbas de outros setores. O efeito líquido seria um aumento acentuado da despesa pública com impacto direto no orçamento do Estado.","Este papel é uma espécie de 'carta de direitos' para os nossos avós e todos os mais velhos. Basicamente, diz que o Estado tem de garantir que eles tenham uma reforma jeitosa que dê para viver bem, que tenham sempre médicos e enfermeiros à borla e que os medicamentos sejam gratuitos. Também quer que tenham uma casa digna, sem o medo de serem despejados, e que possam andar de transportes públicos sem pagar. Além disso, a ideia é que os nossos idosos continuem a ter acesso à cultura, desporto e que possam participar nas decisões que os afetam, para não ficarem isolados ou serem maltratados. É tudo para garantir que a terceira idade em Portugal tenha uma vida com dignidade e qualidade.","[0, 1, 3, 4, 5, 8, 9]",Success,,Carta de Direitos Fundamentais de Idosos e Reformados,PCP,Success,,2025-06-12T13:36:07.244577
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 406/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314470,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Alexandra Leit\u00e3o (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6543""}, {""name"": ""Ana Sofia Antunes (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5832""}, {""name"": ""Tiago Barbosa Ribeiro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2445""}, {""name"": ""Miguel Cabrita (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5841""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=5CXki8nJuG1mhOt9IePy6Z6k1baDM6Sh3XiJrgRUe%252bMQWIbrge%252b6bEwU7RfX1yO6gluBMGQ1SsabGy3trg3WVkM8NMsnbh0qOli%252fW7x5ZovnzTv7kWNbm%252b4ZFhZc5EpYcb5NeTnO6BI14b7hslmh%252b5wS8Wtyn%252f3GXUU6NhbXQgtwoU%252fxBL2q%252b8pfQv5h5iojF1GElishxmlCZqT%252fzjB5oRktE9IE823Dv5LXwR9VHTLrTeaBgAxxHc3M1dT%252btIkgiWs65Z9zdL0XtL%252bbecd%252f%252bTimYPijI%252fIQbZRa202v%252f4olSdNjtEuFCNgDF59C69URBJtNiUmGR1ln2rznqw8YQC8MSmSzzkL25tCkv3%252fDnPQ%253d&fich=f05f5410-7d7e-43dd-98a9-f16de519c6be.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314470_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa estabelecer um regime de apoio às pessoas idosas em Portugal, com o objetivo de promover a sua autonomia, saúde e segurança, permitindo-lhes permanecer nas suas comunidades. O documento prevê a criação de três programas principais: a adaptação de domicílios para melhorar a acessibilidade e o conforto, a implementação de uma linha telefónica 24 horas para informações e apoio, e o desenvolvimento de sistemas de teleassistência e telemonitorização para respostas de emergência e acompanhamento remoto. A iniciativa procura responder ao envelhecimento da população e garantir o bem-estar dos idosos.","O documento aborda de forma coerente e pragmática o desafio do envelhecimento demográfico em Portugal. As soluções propostas – adaptação de domicílios, linha telefónica de apoio e teleassistência – são diretamentamente alinhadas com os objetivos de promoção da autonomia, saúde e segurança dos idosos, e a sua permanência nas comunidades. É particularmente notável a previsão de apoio aos cuidadores informais, que são um pilar essencial no cuidado domiciliário. A afirmação de que os programas já possuem financiamento assegurado através do Plano de Recuperação e Resiliência (PRR) e Portugal 2030 (PT2030) é um ponto forte, indicando uma estratégia financeira sólida que evita custos adicionais para o Orçamento do Estado em 2025. A implementação faseada da teleassistência também demonstra um planeamento sensato para garantir a cobertura nacional. Não são identificadas inconsistências, e as medidas detalhadas parecem bem articuladas com os objetivos gerais.","A proposta afirma explicitamente que os programas não irão acrescer quaisquer custos ao Orçamento do Estado para 2025, uma vez que se encontram já cobertos por financiamento disponível no âmbito do Plano de Recuperação e Resiliência (PRR) e Portugal 2030 (PT2030). Assim, o impacto fiscal direto e imediato no orçamento nacional é declarado como neutro. A longo prazo, embora implique um investimento significativo através de fundos europeus na área social e da saúde para idosos, o objetivo é potencialmente reduzir custos indiretos associados a institucionalização e hospitalização, promovendo a autonomia e o cuidado na comunidade. Não se prevê um aumento direto da receita governamental. O efeito líquido inicial no orçamento nacional é de neutralidade, com potencial para ganhos de eficiência futuros nos serviços.","Isto é um projeto que quer dar uma mãozinha aos nossos avós e avôs para que possam continuar a viver bem nas suas casas, em segurança e sem depender tanto dos outros. Basicamente, querem arranjar dinheiro para adaptar as casas deles (tipo, tirar uns degraus ou melhorar o aquecimento), criar um número de telefone para eles e para quem cuida deles tirarem dúvidas e pedirem ajuda a qualquer hora, e ainda uns sistemas tipo pulseira ou aparelho para ligar logo em caso de queda ou emergência. A parte boa é que, segundo eles, o dinheiro para isto já vem de fundos europeus, por isso não vai ser preciso tirar mais do nosso bolso no orçamento do Estado agora.","[0, 5, 9]",Success,,Apoio à Autonomia e Segurança de Pessoas Idosas,PS,Success,,2025-06-12T13:36:35.291400
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 411/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314477,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=0Q%252fCwtA1VZZf79YK%252bvVmYM6t%252ftEhPUhQ%252fQwYMS%252bCuJ%252bQV4LVyiK6NJHMSROxMjaOCVltLhQpnTTcG3abJvnMyXOrbyXRUWJ9VBeKruOyJtM5zxxQDMaF9gatYG33eIFyAcNJiFC9qET53TRwBbzkN93p2NFlK3m6HI5grQfVCHgdgTkDVdio2LenGRYCX5YbJ7NUrswxjJ7O5WuIXd6Gvw6f7CTWjJql9aKJQh0g69dhs%252fwFnxIVQLAf6ggOVfy1Pndz5e2mczW0tE0dW%252fhZEuRWpQ3vReZnoi4cDA%252b6%252bTxbMwjitsu9%252beXp%252fKjAVdw2uUpCzGsCjB9LNvTV0xWmZFASoeaunRwoVpU8hoaA8%252bk%253d&fich=a798dc2e-2a4a-46e0-b4fa-4a131baa2b24.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314477_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa melhorar o apoio social a pessoas com deficiência e idosos em Portugal. As principais alterações são duas: primeiro, permite que a Prestação Social para a Inclusão (PSI) possa ser acumulada com a pensão social de velhice, o que não era totalmente possível antes, assegurando assim um maior apoio a idosos com deficiência. Segundo, estabelece que o pagamento da PSI seja devido a partir do mês em que o pedido de certificação de deficiência é apresentado, e não apenas após a emissão do atestado médico de incapacidade, evitando que atrasos burocráticos prejudiquem os beneficiários.","A proposta é coerente e alinhada com os objetivos declarados de promover a dignidade e autonomia das pessoas com deficiência, combater a pobreza e assegurar a justiça social. Ao permitir a acumulação da PSI com a pensão social de velhice, o diploma reconhece e atende às necessidades de uma população duplamente vulnerável, que muitas vezes enfrenta fatores interseccionais de exclusão social e económica. Não há inconsistências, mas sim uma correção de uma lacuna que poderia forçar a escolha entre prestações essenciais. A alteração que garante o início do pagamento da PSI a partir da data de apresentação do pedido de certificação de deficiência é uma resposta direta e eficaz às recomendações da Provedora de Justiça, que criticava a ineficácia e os atrasos do sistema. Esta medida visa eliminar a penalização dos cidadãos por morosidade administrativa, garantindo que os direitos são reconhecidos em tempo útil. A implementação destas medidas, através da alteração dos decretos-lei pertinentes, demonstra uma abordagem prática para resolver problemas identificados e melhorar a eficácia da proteção social.","Esta proposta terá um impacto fiscal de aumento nas despesas do governo e nenhum impacto direto no aumento das receitas. Permitir a acumulação da Prestação Social para a Inclusão (PSI) com a pensão social de velhice implicará que um número maior de beneficiários receba ambas as prestações, resultando num aumento dos encargos com apoios sociais. Além disso, a determinação de que a PSI é devida a partir da data de apresentação do pedido de certificação de deficiência significa que o Estado terá de pagar retroativos por períodos de espera que antes não eram cobertos, adicionando mais custos. O efeito líquido será um aumento direto e substancial nos gastos públicos com a segurança social e bem-estar, sem contrapartida de aumento de receita.","Então, isto é assim: este projeto quer que a malta com deficiência, que já é mais velha, possa receber duas ajudas ao mesmo tempo – o 'dinheiro' para a inclusão e a pensão da velhice. É que às vezes, a pessoa ou recebia um, ou recebia outro, e assim passa a poder receber os dois. E a outra coisa boa é que, se alguém está à espera do papel da deficiência por causa da lentidão dos serviços, o apoio já começa a contar desde o dia em que a pessoa pediu o papel, para ninguém sair prejudicado pelos atrasos. É tudo para que quem mais precisa não seja penalizado pela burocracia e tenha um apoio mais decente.","[0, 5]",Success,,Melhoria do Apoio a Pessoas com Deficiência e Idosos,LIVRE,Success,,2025-06-12T13:36:59.045932
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 501/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314442,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=o8vukmBVszP%252fqe%252bCuA3M%252btk9a0YDm8Z%252b65Gqg7uXmSVyp%252baV31DRmP79oPggni6PC1de0uwMBb1HmWZLHFx4GDQCj7wLbseqeo%252bJp3Axc%252fFfHKUi%252fkaDlEL3bjD%252fOVn3k3kz%252bDr1SF%252bJZ6mTGAnsf1Ax0IekutO3uF0rJJIgJlPU8uvg1Snp4LhnKcumBMA6luKudqJRjYpqhuYiNXLME0%252bPQAN8uaNzdTY0GzkD1D2tU6GnYS4fOZi6fB3THzYsGMiPz%252bdSiD50H5s0SquzK9%252b89eLmn9Ph2V0MOWt0FelqhgD7ivAudu6XmCuy8Uc4uCdGR%252fTLYlCAzNwr0gYYKaxF4o1pn1jAV%252baMKAJdQBVIz%252bXAoZtE0D2lwW5PcNg2&fich=27103019-5a19-4a92-8447-828276d733d7.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314442_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do PAN recomenda que o Governo português defenda ativamente, no âmbito da União Europeia, a criação e aprovação de uma Estratégia Europeia para as Pessoas Idosas, bem como a instituição de um Ano Europeu das Pessoas Idosas. O objetivo é responder ao desafio do envelhecimento demográfico, combatendo a discriminação, a pobreza e o isolamento entre os idosos, e promovendo a sua participação ativa na sociedade, os seus direitos fundamentais e a solidariedade intergeracional.","O documento apresenta uma análise consistente e bem fundamentada sobre a necessidade de uma estratégia europeia abrangente para as pessoas idosas, justificando-a com dados demográficos e desafios sociais como a discriminação e a pobreza. A proposta de implementação, que consiste em recomendar ao Governo português que advogue estas iniciativas junto da União Europeia, alinha-se perfeitamente com o objetivo de estabelecer políticas a nível europeu. Não se identificam inconsistências; o problema (envelhecimento, lacunas políticas na UE) é diretamente abordado pelas soluções propostas (Estratégia e Ano Europeu). O plano é lógico e os detalhes de implementação suportam claramente os objetivos declarados.","Esta proposta, enquanto recomendação ao Governo português para que atue no plano da União Europeia, não implica diretamente um aumento ou diminuição das despesas ou receitas do orçamento do Estado português. O seu impacto fiscal direto a nível nacional é, portanto, negligenciável. Contudo, a eventual aprovação e implementação de uma Estratégia Europeia para as Pessoas Idosas poderia, a longo prazo, levar a investimentos e programas financiados a nível europeu ou nacional, com potencial impacto fiscal. Se bem-sucedida, a estratégia poderia otimizar recursos e reduzir custos sociais futuros associados a problemas como a pobreza ou a exclusão social dos idosos, resultando num efeito líquido potencialmente positivo, mas indireto e de difícil quantificação imediata.","Basicamente, o partido PAN quer que o governo de Portugal 'meta pressão' na União Europeia para duas coisas importantes para os mais velhos: primeiro, criar um plano europeu a sério para os proteger e ajudar em coisas como a discriminação, a pobreza ou a solidão; e segundo, que se crie um 'Ano Europeu dos Idosos'. A ideia é garantir que os nossos avós e pais mais velhos sejam respeitados, participem na vida social e tenham uma vida melhor, especialmente porque a Europa está a envelhecer a olhos vistos.","[0, 5]",Success,,Estratégia e Ano Europeu para Pessoas Idosas,PAN,Success,,2025-06-12T13:37:21.476944
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 511/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314463,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=E5iVxFNc9zFjBs0viisJs43GCqM0IHKfpK2D4mwgQ6xjXJ8xMdpJ806RJKdLEu9jEMBuC%252bdtpatyH0JkPAuozWOug%252fwSreCReu2bLK%252fwTzHSy5F%252fuwgeUX%252bYlflhcxHy%252bimOFsFEh4mHg5yjl92sxpD0k8RkDp40Jah%252fOHJOjtXA1X8U%252fiAMRG7oEt2ubx20DLZ21Y%252fhVscHQadiVDw7my2G9HoLrQU9QrRBVBvUFAuok8dghud0SuIQHcciVPQRiunKN09wRFYUUc6E256q55N7%252bda0DKbTuAFYVMhSfw%252b3DRXHy9XCozDxQszl7i3KFeFbMr8UWZkBItJ46efPl%252fn4qxsjj9uKrsdXkrru69A%253d&fich=6a533349-34ff-4a3c-b21c-2e0df538be3f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314463_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta parlamentar, apresentada pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, recomenda ao Governo português o desenvolvimento de uma Estratégia Nacional para o Envelhecimento Ativo e para a Longevidade. O documento destaca o rápido envelhecimento da população portuguesa, que é das mais idosas na Europa, e sublinha a necessidade de assegurar que os idosos mantenham uma boa qualidade de vida e um papel ativo na sociedade. A estratégia proposta inclui diversas medidas, como o incentivo à permanência no mercado de trabalho após a idade da reforma, a promoção do voluntariado sénior, o apoio a obras em casa para permitir que os idosos continuem a viver nos seus domicílios, a promoção da literacia digital, o apoio a agricultores mais velhos para não abandonarem a atividade, a sensibilização para a educação ao longo da vida e para a solidariedade entre gerações, o reforço da segurança para idosos e a melhoria dos cuidados de saúde ao domicílio.","O documento identifica corretamente o envelhecimento demográfico como um desafio crucial para Portugal, citando dados relevantes que fundamentam a urgência da ação. A proposta de uma Estratégia Nacional é consistente com a necessidade de uma abordagem integrada e pluridisciplinar. As medidas concretas apresentadas – abrangendo áreas como trabalho, habitação, saúde, segurança, digitalização, agricultura e educação – alinham-se diretamente com o objetivo de promover o envelhecimento ativo, a autonomia e a qualidade de vida dos idosos. Não se detetam inconsistências no documento, uma vez que se trata de uma recomendação política que estabelece um quadro estratégico e não um plano de implementação detalhado. A sua função é sinalizar áreas prioritárias e incentivar o Governo a agir. A implementação destas medidas, se concretizadas, reforçaria a coesão social e o bem-estar dos seniores, combatendo o isolamento e promovendo a sua participação contínua na sociedade.","A implementação de uma Estratégia Nacional para o Envelhecimento Ativo e Longevidade, com as medidas concretas propostas, tenderá a aumentar os gastos públicos. Medidas como o incentivo a obras em domicílios de idosos, o reforço de programas de segurança (como o ""Apoio 65"" da GNR) e a expansão dos cuidados de saúde ao domicílio, implicam um investimento significativo. Embora o incentivo à permanência no mercado de trabalho possa, a longo prazo, gerar alguma receita fiscal adicional e reduzir a pressão sobre a segurança social, e o apoio a agricultores idosos possa manter alguma atividade económica, o efeito imediato e predominante será um aumento das despesas governamentais para financiar os programas e serviços. Não há propostas diretas de aumento de receita. O efeito líquido será, previsivelmente, um aumento do défice orçamental ou a necessidade de realocação de verbas existentes.","Então, a malta do CDS-PP, lá no Parlamento, mandou uma 'boca' ao Governo a dizer: 'Malta, Portugal está a ficar velho, mas tipo, muito velho! Já temos mais velhos do que jovens e temos de fazer alguma coisa.' A ideia é criar um grande plano para que os nossos avós e bisavós continuem a ter uma vida boa, a estar ativos e a sentir-se úteis. Querem que eles possam continuar a trabalhar se quiserem, que se envolvam em voluntariado, que as casas deles sejam adaptadas para não terem de ir para um lar, que aprendam a usar a internet, que os agricultores velhotes não deixem de trabalhar, que os miúdos aprendam a valorizar os mais velhos, que haja mais segurança para eles e que os cuidados de saúde cheguem a casa. É tudo para garantir que os nossos idosos sejam felizes e não fiquem isolados.","[0, 1, 3, 5, 6, 9, 11]",Success,,Estratégia Nacional para o Envelhecimento Ativo e Longevidade,CDS-PP,Success,,2025-06-12T13:38:02.317086
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 512/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314464,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=LL1Rni1UfuVOkQKhD1eNXkOx9o3787lFe45tHkzsyDK%252bpJeEAWRiK%252bZSIH3tRBbUp%252bW8vxTujb86oD74KV07WdjXuwa3beprdZ0mr1dJuPraScUKDqkiOhBBE8u276P070BZfaoSMxD1oGoi11mO%252fT58Vg1n97DmSxnOsLDiLNhTiUE%252bNXXXWkLRoVH1FGtC7euhOeknN%252bDc%252fqtsu4BZoxWs14sQ%252fyqwCMPquJrekf0v1UOGn229p1UFI8hzKFEa43kJnOB%252bKysPNUShAoJcKiE8xDr5229j%252fMY3rYI2rk6CJOvBaJU0j8%252bURWEfoLbAbAeaKVxhiRACBx1%252bdpFwWNkq1ZjRsy6m%252feQY0B7ZgqJvu0GwIhXojJ1QuLy1ik4I&fich=d2d6c4fb-d953-4c0c-9a8c-a5d31c1fd7ba.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314464_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa criar um plano nacional para que as pessoas idosas possam viver mais tempo em casa e nas suas comunidades, com autonomia e dignidade, em vez de serem internadas em lares. O plano inclui a adaptação de casas para melhorar as condições de vida dos idosos, o reforço substancial do apoio domiciliário (com a contratação de cerca de 30 mil trabalhadores e a provisão pública deste serviço pela Segurança Social), o apoio aos cuidadores informais (eliminando barreiras burocráticas, garantindo subsídios e reconhecendo direitos contributivos), o investimento em soluções de habitação coletiva e comunitária como o co-housing, e a participação ativa dos idosos na gestão dos serviços e equipamentos a eles dirigidos. O objetivo primordial é combater o isolamento, a pobreza e a escassez de cuidados formais adequados que afetam a população idosa em Portugal.","O documento diagnostica de forma coerente e fundamentada os desafios do envelhecimento em Portugal, destacando a predominância de cuidados informais não reconhecidos e a limitada taxa de acesso a cuidados formais. A proposta de um Plano de Desinstitucionalização alinha-se diretamente com o objetivo de promover a autonomia, a dignidade e o envelhecimento ativo no domicílio e na comunidade, em oposição à institucionalização. As medidas sugeridas – como a adaptação de habitações, o reforço massivo do apoio domiciliário, o apoio direto aos cuidadores informais e o investimento em novas respostas habitacionais – são soluções lógicas e diretamente direcionadas para colmatar as lacunas identificadas no sistema de cuidados a idosos. Não se detetam inconsistências entre os problemas apresentados e as soluções propostas; pelo contrário, a proposta demonstra uma forte articulação entre o diagnóstico e as ações preconizadas, visando a melhoria efetiva das condições de vida das pessoas idosas em Portugal.","A proposta terá um impacto fiscal significativamente negativo, resultando num aumento substancial da despesa pública. A contratação de cerca de 30 mil trabalhadores para o apoio domiciliário e a provisão pública desse apoio pela Segurança Social, o investimento em adaptações de habitação e em novos modelos de habitação comunitária (co-housing), bem como o alargamento e generalização de subsídios e o reconhecimento de carreira contributiva para cuidadores informais, implicarão um acréscimo muito considerável nos gastos do Estado. Não há medidas diretas que prevejam um aumento da receita governamental para compensar esta despesa. Embora o reconhecimento de carreira contributiva possa gerar algumas contribuições a longo prazo, também aumenta as futuras responsabilidades de pensão. Assim, o efeito líquido será um aumento significativo da despesa governamental.","No fundo, o Bloco de Esquerda quer que os nossos avós e idosos em geral consigam ficar em casa deles o máximo de tempo possível, com autonomia, sem terem de ir para lares. Para isso, propõem que o Estado ajude a fazer obras nas casas para as adaptar, e que se contratem imensa gente (falam em 30 mil trabalhadores!) para dar apoio em casa – desde a higiene à comida e até companhia. Também querem dar uma grande ajuda a quem cuida de familiares idosos, tipo dar-lhes mais subsídios e reconhecer esse trabalho para a reforma. E ainda querem criar uns projetos de casas partilhadas para idosos. A ideia é que se sintam menos sozinhos e com mais dignidade, sem precisarem de ser institucionalizados.","[0, 5, 9]",Success,,Plano de Desinstitucionalização para Pessoas Idosas,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T13:38:31.359611
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 39/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304371,,Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=QFaLUNopcDWoFpy0LlO8K4l%252bs6YybiDh2ZnzsuS4RGo5U4hjcbBrHcSzRibDZNwzG2xKlPdnWaIlv%252bdmFrxMQ8GWvOMOQWantHMRilfNxRDniMY1tO9uHpK2bpqGbeaNSZEvy9Hz98uQeLS%252fzX7i7dXew1ij0tDWtCPkMrTHvZGGTgtbflFnTXZtBTawS0AqCpxy8yUjmw0frxPFpG0WPD11c5Ed03ss%252f2HF3NT58vnDzm6QbeIgiU7LdfmKPigih8pc3f9ks%252ftF9DwmBh1L6aI5SkVFn2kgeX1okPbpiTiGvxsPkWvorm%252fhFWYhMm56ZIxkLqLhcFyUvyzNDYitlSKu7Z5CIMAsoLveQbYDy%252bBGfeuW0mvltIBvdWxkYDDZ&fich=21834d1d-13d6-4919-8e0b-89f40c4c95f0.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304371_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei visa a segunda alteração da Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira. Os principais objetivos são modernizar e reforçar a democracia na região, tornando o sistema eleitoral mais inclusivo e participativo. As mudanças centrais incluem a introdução de regras de paridade de género nas listas eleitorais, garantindo uma representação mínima de 40% para cada sexo e limitando a sequência de candidatos do mesmo sexo. Além disso, a proposta alarga a possibilidade de voto antecipado em mobilidade para os cidadãos residentes na Madeira, permitindo-lhes votar em mesas específicas em todo o território nacional (Madeira, Continente e Açores). São também criadas condições para o voto antecipado de grupos específicos, como militares e agentes em missões no estrangeiro, estudantes, diplomatas, doentes internados e presos, visando aumentar a acessibilidade ao processo eleitoral.","A proposta apresenta uma clara e coerente articulação entre os seus objetivos e os detalhes de implementação. A introdução da paridade de género nas listas eleitorais, com quotas mínimas e regras de ordenação, alinha-se diretamente com o objetivo de promover uma representação mais equilibrada e diversificada. A expansão do voto antecipado em mobilidade, ao permitir que cidadãos em diversas circunstâncias (como residentes deslocados, doentes ou presos) exerçam o seu direito de voto, contribui significativamente para o reforço da participação cívica e para um sistema eleitoral mais acessível. Não se detetam inconsistências internas que comprometam os objetivos declarados; pelo contrário, as medidas propostas parecem ser passos lógicos e eficazes para modernizar e democratizar o processo eleitoral na Região Autónoma da Madeira, respondendo às necessidades de uma sociedade plural.","O documento afirma explicitamente que ""o presente diploma não tem impacto no Orçamento do Estado"". Isso sugere que as despesas relacionadas com as alterações (como a criação de mesas de voto antecipado ou a produção de boletins em braille) não onerarão o orçamento central do governo português. No entanto, é expectável que haja custos operacionais e administrativos para a Região Autónoma da Madeira e para as câmaras municipais na sua implementação, embora o diploma não especifique se estes serão cobertos por dotações já existentes ou implicarão novas despesas a nível regional/local. Assim, no que diz respeito ao orçamento do Estado, o efeito é nulo. A nível regional e municipal, é provável um ligeiro aumento das despesas de gestão eleitoral.","Isto é uma atualização das regras para votar nas eleições da Assembleia da Madeira. Basicamente, querem que as listas dos partidos sejam mais equilibradas entre homens e mulheres, para não haver sempre a mesma gente a aparecer. E também querem facilitar a vida a quem não consegue votar no dia da eleição, permitindo que votem mais cedo e em mais sítios, mesmo que estejam no Continente, nos Açores ou noutras situações especiais (como doentes ou presos). A ideia é tornar o voto mais justo e fácil para todos na Madeira.",[3],Success,,Alterações à Lei Eleitoral da Madeira: Paridade e Voto Antecipado,Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira,Success,,2025-06-12T13:39:21.285260
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 515/XVI/1.ª (L),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314474,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 50, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=QySJkYUShVdMERBO2QjN6JhXYYtn%252f1eKFbJgzZJWEtmp9jloTESNFCkhOX9sd%252bkjE%252bz88fMSPNf7MNg4ifFEcPXLNnWal1bUa2yjnyODqsVoFZvEwC%252foJkG8HH1j9D9puA1FsAkl9Y58Ev5f2kIuylSCZTXpDZehLqZhh1yYS11rehQ3vedG%252bX5gswJXrwfrdcfxAP9BBaDZEAmjvAA4xiT7%252f%252baxvFByZ8BzkfJTDluJlGui2H9SG4iou0vCYMp%252b%252fTOswJC0Tepc3b4aBWaWgSuhu9LwApLYP4dOch4uQjB12eU6bro6bhvd%252fFQRzl%252fnQKqkXAtUdTEGASPUBDd3UDEPKNMV6MRNd4nMeDAOgQo%253d&fich=fb121a81-4e7a-4b9c-ab26-f34c99d47d15.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314474_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta recomenda que o Governo Português desenvolva todos os esforços para que seja adotada uma Convenção Internacional sobre os Direitos das Pessoas Mais Velhas. Este instrumento internacional visa preencher as lacunas existentes na proteção dos direitos fundamentais destas pessoas, garantindo a sua dignidade e bem-estar em diversas áreas, como saúde, justiça, segurança social, autonomia e participação na vida pública, com base nas discussões e recomendações das Nações Unidas.","O documento é um Projeto de Resolução, o que significa que é uma recomendação parlamentar ao Governo, não uma lei vinculativa. A sua implementação depende da ação do Governo. O objetivo principal, que é impulsionar a adoção de uma convenção internacional para proteger os direitos das pessoas mais velhas, está em total alinhamento com a forma da proposta, que visa precisamente mobilizar o executivo para essa causa diplomática. A resolução é consistente ao justificar a necessidade da convenção com base em falhas normativas e de implementação identificadas a nível internacional e nacional, realçando a posição de Portugal como co-facilitador em discussões anteriores da ONU. Não existem inconsistências internas no documento, mas sim a necessidade de subsequente ação governamental para concretizar a recomendação.","A aprovação desta resolução em si terá um impacto fiscal direto negligenciável (custos administrativos mínimos). Contudo, se o Governo seguir a recomendação e desenvolver ""todos os esforços"" para a adoção da convenção, é expectável um aumento das despesas públicas relacionadas com a diplomacia internacional (viagens, recursos humanos para negociações). Caso a Convenção seja adotada e ratificada por Portugal, poderá haver um impacto fiscal mais significativo no futuro, implicando custos com a adaptação da legislação interna, a criação ou reforço de serviços, programas sociais e infraestruturas para garantir os direitos consagrados. Não há indicação de aumento de receita. O efeito líquido a longo prazo, se a recomendação for plenamente seguida, seria um aumento da despesa governamental.","Em termos mais simples, este documento é uma ""chapada"" do partido LIVRE ao Governo, a dizer para este se mexer e trabalhar para que exista um acordo internacional forte que proteja os direitos das pessoas mais idosas, porque elas muitas vezes ficam esquecidas ou maltratadas. É para garantir que os avós e bisavós de todo o mundo tenham os seus direitos assegurados, como saúde, dinheiro e não serem enganados, tal como acontece noutros grupos, e que Portugal lidere este esforço.","[0, 3, 5]",Success,,Recomendações para Convenção Internacional sobre Direitos Pessoas Mais Velhas,LIVRE,Success,,2025-06-12T13:39:49.335536
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 516/XVI/1.ª (CH),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314478,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8591""}, {""name"": ""Armando Grave (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8269""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=1qf8E1UmHWy8lKYVc7r2VJbeBVl0FUChKWw3otU10dO2IAGRIHp%252behf66yaiJkHr206gXjNz%252bAgN3tN5tPWqrFWf2v6yUGENYoWBsW%252flvzGF%252bdkxnlGjkclxVEEpXvge5qaPrFkCu7dCcnge%252fJDPCKjJITW68TbdRe84Y1tlbekmAEs3M1K9dSk%252fif5gwNZeMQvMksu%252bN77GB5CniZpOPa%252fRnQCL6235mzmFj%252f2z89f4TEixMA3lkmWF5YYbLvpoL90QeQ%252bm4a3rsS6%252beO94CVDSJf1qHmMSpMhbPmLLMkhBEsWLh2wIFv2tiOZveC3Li2JeyRwng81xzgvYj8meUDO2t7uT37SSyAsnOmBDOKM%253d&fich=10980ff4-38b5-4572-af2c-60b72fd1931b.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314478_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este Projeto de Resolução, proposto pelo Grupo Parlamentar do CHEGA, visa que o Governo Português adote medidas para garantir condições de vida dignas para a população sénior. O documento destaca o envelhecimento populacional, a crescente solidão e isolamento de idosos, as dificuldades financeiras das famílias em suportar os custos dos cuidados e a existência de reformas baixas. As propostas incluem a criação de equipas multidisciplinares de apoio, a garantia de uma Rede Nacional Solidária de Estruturas Residenciais para Pessoas Idosas (ERPI) eficaz, a criação de um 'cheque sénior' para apoio na utilização de ERPIs, a promoção da literacia tecnológica entre idosos e a revisão da tabela de preços para unidades de internamento na Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados (RNCCI).","O documento identifica problemas sociais prementes e bem documentados, como o envelhecimento da população, o isolamento e as carências nos cuidados a idosos em Portugal. As propostas apresentadas (equipas multidisciplinares, rede de ERPIs, cheque sénior, literacia digital e revisão de preços RNCCI) são consistentes com os objetivos de melhorar o bem-estar e a qualidade de vida da população sénior. A implementação destas medidas alinha-se diretamente com o propósito de suprir as necessidades existentes e combater as falhas apontadas. No entanto, a resolução é de natureza recomendatória e não detalha os mecanismos específicos de financiamento ou a articulação entre as diversas propostas, o que seria fundamental para a sua efetivação e para avaliar a viabilidade prática da sua implementação à escala nacional.","Prevê-se que esta proposta resulte num aumento significativo das despesas públicas. A criação de novas equipas e de uma Rede Nacional Solidária de ERPIs, bem como a implementação de um 'cheque sénior', implicarão custos substanciais. A promoção da literacia tecnológica também requererá investimento. A revisão da tabela de preços da RNCCI tenderá a aumentar os valores pagos pelo Estado para estes serviços, refletindo os custos reais. Não há indicação de medidas que visem aumentar as receitas do governo. Assim, o efeito líquido seria um aumento considerável nos gastos governamentais e, consequentemente, no défice orçamental, a menos que haja uma reafectação orçamental significativa de outras áreas.","Basicamente, Portugal está a ficar velho, e há muitos avós que estão sozinhos, sem dinheiro para se cuidarem e, por vezes, a viver em condições que não são dignas. Este projeto do CHEGA diz ao governo para meter mãos à obra: para criar equipas que vão ajudar os idosos diretamente, garantir que há lares decentes e acessíveis por todo o país, dar um 'vale' (cheque sénior) para ajudar a pagar os lares, ensinar os nossos mais velhos a mexer nos computadores e garantir que os sítios onde os idosos ficam internados recebem um preço justo pelos seus serviços.","[0, 1, 5]",Success,,Condições de vida dignas para a população sénior.,CHEGA,Success,,2025-06-12T13:40:13.228409
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 367/XVI/1.ª (CDS-PP),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304196,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=zZ5G2osqkJ65h55HtQ6r5aBftvIO0Q6PNwX0KlXScp%252flYHsJw8BK88L9or8ZlEh8KwbNp6e6IW4kKu4o5YZmVUn8IkgfY6IztT%252bBQf4i9Weagh0sDlZNWyGF%252f9JhUhWHPSJIgSE683k2e9R%252fkVG2oYqtz2WrvkrOYeNnWEqBJ0QUATwsL9m1zLovvaiZ4Ks28CJzT983qXrJpEItVsk0wbYnxxoyasjrtSuI%252fYNliHBQBT3%252b8IzSf9dPzEw0JxIhCvt3vp9SuNOKvizxdLbtccWVqGQLAli8IEfIMcvvbl02OtecoI%252fZZvPeMmhQcOQK6gnsWPVIOHABVi92inr5uPI5tkQ9gM7qOKT52h1Gbh8VEr%252bk0Qsdpk8G3lMa5yAL&fich=07098899-efa2-4e72-b4e1-e33d2df5d8db.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304196_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa alargar as medidas de Ação Social Escolar (ASE) a alunos carenciados que frequentam o ensino particular e cooperativo em Portugal. Atualmente, estes apoios sociais, que incluem alimentação, material escolar, transporte e bolsas de estudo, são predominantemente acessíveis apenas a alunos do ensino público ou de colégios com contrato de associação. O documento argumenta que esta exclusão é injustificada, contraria os princípios de igualdade de oportunidades e agrava as dificuldades financeiras de famílias já em situação de carência, impedindo o acesso pleno aos apoios sociais previstos na lei.","O documento apresenta uma argumentação consistente e lógica. A principal crítica levantada é a incoerência entre o propósito da Ação Social Escolar – prevenir a exclusão social e garantir igualdade de oportunidades – e a sua aplicação restrita, que exclui alunos carenciados do ensino particular e cooperativo. A proposta destaca que estes estabelecimentos também prestam um ""verdadeiro serviço público"" e que a exclusão é discriminatória. A implementação da proposta, que visa estender os apoios a estes alunos, alinha-se diretamente com o objetivo declarado de combater as desigualdades sociais na educação e assegurar que todos os alunos em situação de carência tenham acesso às mesmas condições de apoio, independentemente da instituição que frequentam. A justificação para a exclusão, baseada na ""insuficiência de meios do Estado"", é implicitamente contestada como insuficiente para justificar a discriminação.","A proposta, se implementada, resultará num aumento do gasto público. O alargamento das medidas de Ação Social Escolar a um maior número de alunos carenciados (os que frequentam o ensino particular e cooperativo sem contrato de associação) implicará um acréscimo das despesas suportadas pelo Ministério da Educação e pelos Municípios para apoios como alimentação, material escolar, transporte e bolsas de estudo. Não há indicação de que esta proposta aumentaria as receitas do governo. O efeito líquido seria, portanto, um aumento da despesa pública.","Basicamente, esta proposta quer que os miúdos mais pobrezinhos que andam em escolas privadas ou cooperativas – aquelas que não são totalmente do Estado – também tenham acesso aos mesmos apoios sociais que os miúdos das escolas públicas. Estamos a falar de ajuda para a comida, material escolar e transportes. A ideia é que não é justo que uns tenham esta ajuda e outros não, só por frequentarem um tipo de escola diferente, especialmente quando as famílias já têm muitas dificuldades em pagar tudo.","[1, 5]",Success,,Alargar Apoio Social Escolar a Alunos Carenciados do Ensino Particular,CDS-PP,Success,,2025-06-12T13:40:40.466601
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 300/XVI/1.ª (PCP),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304153,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 50, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 50}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=qpGzTMSNa9SfelUEDx%252fDgrIAMZ%252fxiBV9CrN%252bwA3Dg0vkedOu8g%252fG%252bYmWonRUge5CAQKz8LqlNW9ATOW2YPJxW6Z%252fm%252fIjdh%252fwZ5eWAkpo%252ff2w2LeRSLtghLqbkluP1vOwcxAlU4leD5tIZNwCDx6ILAnJSgNOMJzUE96UhAQ6rdYNEruZjkLWXQ6upjGXJ8ZGDKyIstbmhjE68dOOw1iL27BwtzeWZPH%252ftlzlRhMz9fgZ1Lq1a3%252bhN2tV0Lxwt2NpUNL8XH59qE%252bdn6X7x4%252bnGxpfnW6A%252fJ3pg2oLHynv6XCq1ZPw25aUxQPDq%252fI0XeUVBSG9C8jwzMUiFN98eY2Ny0E3QZfkR4vaFAIy6hYW0Wzuedv8%252f7lbVRSPKIiCi3L2&fich=f6f0c3ae-2338-4300-b223-485236e5ded8.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304153_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A presente proposta de lei visa reforçar e alargar as medidas de apoio urgente destinadas às populações afetadas pelos incêndios rurais severos que ocorreram em setembro de 2024 nas regiões Norte e Centro de Portugal. Pretende-se ir além das disposições de um decreto-lei existente (DL 59-A/2024), garantindo um apoio mais abrangente em áreas como a saúde, habitação, apoio social, compensação pela perda de rendimentos, reposição do potencial produtivo agrícola e florestal, proteção do solo e da água, e o reforço dos serviços públicos envolvidos na resposta.","O documento assume, como ponto de partida, que as medidas de apoio já estabelecidas pelo Decreto-Lei n.º 59-A/2024 são 'aquém do necessário'. Esta premissa não é uma inconsistência, mas sim o fundamento para a proposta de lei, que visa explicitamente complementar e melhorar o apoio existente. Os detalhes de implementação propostos alinham-se consistentemente com este objetivo de reforço. Por exemplo, a comparticipação de 100% para a reconstrução de habitações (até 250.000€), o apoio à segunda habitação, a inclusão de apoios para perdas não documentadas (até 10.000€ para agricultores) e a garantia de financiamento a 100% pelo Estado para projetos de desenvolvimento local demonstram uma clara intenção de superar as limitações identificadas. O reforço do potencial produtivo, a criação de equipas de sapadores florestais e as medidas de proteção do solo e recursos hídricos, juntamente com o reforço de profissionais nos serviços públicos, traduzem-se em ações concretas para uma recuperação mais robusta e para a prevenção futura, em linha com a meta de um apoio mais alargado e eficaz.","Esta proposta implicará um significativo aumento da despesa pública. As medidas propostas, como a comparticipação a 100% na reconstrução de habitações, apoios sociais alargados, compensação por perda de rendimentos (inclusive para perdas não documentadas), apoio à recuperação de atividades económicas (agrícola, florestal, industrial, comercial), a criação de novas equipas de sapadores florestais e medidas de proteção ambiental, exigirão um investimento substancial por parte do Estado. Embora a recuperação económica das áreas afetadas possa, a longo prazo, gerar algum aumento de receita fiscal, o efeito imediato e predominante será o aumento da despesa governamental. A proposta menciona a mobilização do Fundo de Socorro Social, a dotação provisional do Ministério das Finanças e fundos comunitários, o que sublinha a necessidade de alocar avultadas verbas para a concretização destas medidas. O efeito líquido será, sem dúvida, um aumento considerável dos gastos públicos a curto e médio prazo.","Então, a história é esta: depois dos incêndios brutais de setembro de 2024 que arrasaram o Norte e o Centro do país, o Governo já tinha lançado um plano de ajuda. Mas o PCP acha que isso não chega, que é preciso muito mais, e por isso fez uma proposta para ""dar uma força"" ainda maior. Eles querem que as pessoas tenham mais e melhor apoio na saúde (até de borla), na reconstrução das casas (mesmo que fossem ilegais ou segundas casas, e com o Estado a pagar tudo até 250 mil euros), no dinheiro que perderam (seja ordenado, pensão ou para os agricultores, mesmo sem papéis, até 10 mil euros). Também querem ajudar as empresas e as florestas a recuperar, proteger o solo e a água, e até ter mais sapadores florestais no terreno. E para isto tudo, querem que o Governo ""meta a mão na massa"" a sério, usando fundos nacionais e da Europa, para ninguém ficar para trás.","[0, 4, 5, 6, 9]",Success,,Reforço urgente de apoio a vítimas de incêndios rurais em Portugal,PCP,Success,,2025-06-12T13:41:16.891612
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 232/XVI/1.ª (L),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=273963,,Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Jorge Pinto (L)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8869""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=wXx02FKdIVbOQ1Y6mqMldT0LOdWPsZ3JeJvK21%252bzjpX8hpB50EtVY97KTNoyg0Rgan9vjQhHKW8NPIDUmmvaL4C%252bklhJu3OStpghPMkVWErPrUF540nss01lmi%252fIrlxqQgHNHe%252bDHpaf27GsFcw7pNZ5%252bVDlysTWHoLdSpH2HMdwVaJCiZgMBkC%252bzr7%252f%252fsx9Wx13Yl3YoYQ3kIvhZZCj51M8f9olRewBfwU2NMmq4zFu0jdKYwMjJbo%252fWaiQFU%252fFukh6sYBV03Nc0nb4dlBlJBhTy1HcFA88MWfzRK7J8zvIYHOm5cJBL%252bs4pHAbAL8Tf8fPaytGzh6wB9eFlaoTsNOFLT1dt55zNIfzxAoES2EjyXzSJ7bMrpzq%252fxevjDxd&fich=9daaa456-fade-481b-9013-90157300bbea.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_273963_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa resolver uma grave crise financeira que afeta o setor da comunicação social em Portugal, especialmente o jornalismo local e regional. Esta crise é agravada pela diminuição das receitas publicitárias e aumento dos custos, colocando em risco a independência e qualidade da informação. Um dos problemas identificados é a não publicação de uma Portaria, legalmente prevista, que deveria fixar os custos para as autarquias locais publicarem as suas decisões e deliberações na imprensa regional. Esta omissão resultou numa perda significativa de receitas para os meios de comunicação regionais. A resolução recomenda ao Governo que publique urgentemente esta Portaria, garantindo assim apoio financeiro à imprensa local e regional e promovendo a transparência da administração autárquica, em cumprimento da Lei n.º 75/2013.","O documento identifica corretamente uma lacuna crítica na implementação de legislação existente. A Lei n.º 75/2013, no seu Artigo 56.º, já impõe a obrigação de as autarquias publicarem as suas decisões em jornais regionais. Além disso, o n.º 3 do mesmo artigo determina que uma Portaria deve estabelecer as respetivas tabelas de custos. A inconsistência não reside na proposta, mas sim na falha prolongada por parte do Governo em publicar esta Portaria essencial. A proposta aborda diretamente esta omissão, recomendando a sua publicação. Ao fazê-lo, alinha-se perfeitamente com os objetivos declarados de apoiar financeiramente os meios de comunicação regionais e assegurar a transparência e o acesso público à informação autárquica, não havendo inconsistências internas na sua lógica.","Se implementada, a proposta levará a um aumento das despesas para os órgãos das autarquias locais, uma vez que passariam a ter de pagar efetivamente pela publicação das suas decisões na imprensa regional, conforme já previsto na lei. Em contrapartida, haverá um aumento significativo nas receitas para os meios de comunicação social regionais e locais, que a proposta estima em cerca de 10 milhões de euros anuais que têm sido perdidos. O efeito líquido será uma transferência de fundos dos orçamentos autárquicos (que fazem parte do setor público alargado) para o setor da comunicação social. Para o orçamento do governo central, o impacto direto será provavelmente neutro ou ligeiramente positivo através do aumento das receitas fiscais de um setor dos média mais robusto. O principal impacto é na alocação e fluxo de fundos públicos a nível local.","Então, é assim: o pessoal dos jornais, principalmente os das nossas vilas e cidades, está a passar um aperto financeiro enorme. É que as publicidades estão a desaparecer, os custos das coisas (tipo papel e energia) não param de subir, e a transição para a internet também não está a ajudar. E o pior é que existe uma lei que obriga as câmaras e juntas a publicar as suas decisões nos jornais da zona, e a pagar por isso. Mas nunca ninguém fez um papel (uma tal de Portaria) para dizer quanto é que se paga! Resultado: os jornais já perderam milhões de euros ao longo dos anos por causa disto. A proposta do LIVRE é simples: 'Ó Governo, façam o favor de publicar essa Portaria de uma vez por todas para que os jornais recebam o que lhes é devido e consigam sobreviver, e para que a malta saiba o que se passa na sua terra!'","[4, 3, 9]",Success,,Publicação da tabela de custos para decisões autárquicas na imprensa regional,LIVRE,Success,,2025-06-12T13:42:01.589830
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=p5NzOEU5n9%2fY329RuU4727ATab3C07CmPcAC%2fFXGVQybbfaqqZlTO4St%2be21QqmMN%2bcfqwNMFyoKIe0DovHpceFWa1Iqj27K5asQWa86y4op5sZOpw7esHQ8MZT6J8JzheDnYI216JEiRQmxsGKgW8l9JAEyT6eGAEQcDegu0NqNIvy2MHLn7XEmyedG3qu1G0Yhx6eUlgzWekKdhfvT8bRG2EFYAHcUCwVinbdjerMf%2bIpHKqV0SAncM18jIHhiW6T3DqUKMTOQikzHlN3AJrKM%2fmOPgH4bmCP%2fxnG3M9defsXrMQCPEmYBgLsG4R7ARdu%2f%2bcn92PrG0YBGjLhgNDNSC%2f5DQ41UKbAU8KfaXjnKtr1PrKHHpqB2bWGTGQwqpFUDDU4UpMEadupeJ%2bSAuO5%2bi%2bQpH5O6KO%2bJF61qqvSnFI%2bG%2buQJxtyYKIOhMpxQmHJBzsgmqP%2fhn6E3EWnG5w%3d%3d&Fich=XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf&Inline=true,2025,2025-01-17,data/session_pdfs/2025_XVI_1_76_2025-01-17_ResultadoVotacoes_2025-01-17.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 288/XVI/1.ª (PS),https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=294143,,Success,"[{""name"": ""Jamila Madeira (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1600""}, {""name"": ""Lu\u00eds Gra\u00e7a (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5677""}, {""name"": ""Jorge Botelho (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6884""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""https://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=qOuFQV14kLXsgqztxIdfP%252f9wVS6%252boADm4qdDEJPT1qOu41OV0OX5phPTDW%252fxcQ1s0aeVb4jkrRTxna8W53W2ctNpzMYry9orN3vfxPM4LtzrpuWqjd7pz4UpOQ5KTUiHwNJlO%252f1inUuScVeUAbgcFwY9%252fGfXhpbLcujIjlA3mgnUh27P%252bJaMwKbahrOEiF9AfNm0987LdjL2AYYYwsGsva9nevjVrzYfHvgH1BL1hWTo591TwIg7yJtr4rjPHXDIi3OT9lZngGb6LG0wTKbb5YEkqJ7dDz9djJmhSiR2b%252bkGNRWlTFoQdP3gppUEFq0jphza0HMU6QVrpeMWgFbRijmfitxrfh%252f%252b1NXk48h1PJ3wgkEHi5aDOh2DYsDl5yb4&fich=12f42cf5-65b1-458b-af66-81f44b1098c3.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_294143_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este Projeto de Lei propõe a elevação da povoação de Boliqueime, no concelho de Loulé, à categoria de Vila. O documento justifica esta mudança detalhando exaustivamente as características da localidade, incluindo a sua demografia atual (com mais de 3.500 habitantes no aglomerado contínuo), um vasto historial, o património edificado, as tradições culturais, a existência de diversos equipamentos e serviços nas áreas da educação (escolas, jardins de infância), saúde (extensão do centro de saúde, clínicas), solidariedade social (lar de idosos, centro comunitário) e desporto (pavilhão, campo de jogos, ginásio). Descreve também as atividades económicas enraizadas, como o comércio, restauração, hotelaria, transportes e agroindústria. A proposta fundamenta-se na Lei n.º 24/2024, de 20 de fevereiro, que estabelece os novos critérios para a atribuição do estatuto de vila, argumentando que Boliqueime preenche todos os requisitos necessários.","O documento apresenta uma análise consistente e bem fundamentada, alinhando de forma clara os detalhes da povoação de Boliqueime com os critérios legais para a elevação à categoria de vila. A ""Exposição de motivos"" é bastante exaustiva, descrevendo pormenorizadamente a população, infraestruturas, economia, cultura e história da localidade. A referência explícita à Lei n.º 24/2024, de 20 de fevereiro, que aprovou a lei quadro de atribuição das categorias de vila ou cidade, demonstra que a proposta está em total conformidade com o novo regime jurídico em vigor. Não se identificam inconsistências entre os objetivos e os meios propostos; pelo contrário, a riqueza dos detalhes apresentados serve precisamente para solidificar a argumentação de que Boliqueime preenche, de facto, todos os requisitos para a alteração de estatuto, tanto no plano demográfico como no que concerne à presença de equipamentos exigidos por lei.","A elevação de uma povoação à categoria de Vila, por si só, tem um impacto fiscal direto neutro ou muito limitado no orçamento do governo central. Não implica um aumento ou diminuição substancial de despesas governamentais diretas ou de receitas. Contudo, indiretamente, pode ter um impacto ligeiramente positivo para a administração local e para a própria localidade. O novo estatuto pode potenciar o reconhecimento da localidade, atrair maior investimento, promover o turismo e incentivar o desenvolvimento económico e social, o que, a médio e longo prazo, pode gerar um aumento da receita fiscal local e, consequentemente, da receita fiscal nacional (através de impostos sobre o consumo, etc.), sem um aumento comparável de despesas centrais. O efeito líquido para o governo central é, portanto, marginalmente positivo ou neutro, enquanto a nível local pode ser mais relevante, impulsionando a economia local.","Ora bem, este projeto de lei é para tornar Boliqueime, que fica ali no concelho de Loulé, no Algarve, numa vila. É que já não é só uma aldeia; já tem montes de gente, escolas, centros de saúde, lar de idosos, e umas quantas lojas, restaurantes e até umas fábricas. Os deputados que propuseram isto dizem que Boliqueime tem mesmo tudo o que é preciso, de acordo com uma lei nova que saiu este ano, para ser considerada vila. Basicamente, é dar à terra o estatuto que ela já merece, pelo que já tem de bom a nível de pessoas, serviços e atividades. Não é que vá mudar o mundo, mas dá outro 'calibre' à localidade e pode ajudar a atrair mais gente e negócios.","[0, 1, 4, 6, 8, 9]",Success,,Elevação de Boliqueime à categoria de Vila,PS,Success,,2025-06-12T13:42:45.057551
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 526/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=178007,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=OctTVNL8WqnzR7h5CktRwM9S4OKl3ZOEuKBJszgevFx64BLWefxASawbIVAMGgBzqknTsl4eTvDvxPH%252b75JFzjvbePYlUwR%252fOgnZg6IHzQ4Lqlg25XjO%252bopO9xhKIDJ2euZmNRacx%252bqJvW44Q67xD5W5aZolewCCgxAfHTFJykKPxRGXbi55NYcoqUbcDFQ2xgYTqp2xEaWb4B0AUW3S2RBEJaIHa6V%252fdLZAXWA83IvEFgm3Sf5ShqBlpEUksJJoYL49fp%252bJDobjmJBqR5xHVThcx6v2pvzpj1vYFVp6jW7rGEnp7y7wfXPIvHMqXaMpf%252b8Wl%252fBH8rrUuBWfxTwmpq83JDSDWiCvCJYYxysiDyvP8Vr%252bjk1l1r7Z2XRdB44tPvEAHUOrXMwPyBRileqB%252fA%253d%253d&fich=56d94fbe-6c33-4589-a84a-fabdbc71dcd4.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_178007_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A Assembleia da República expressa o seu profundo pesar pelo falecimento do jornalista Daniel Ribeiro, destacando a sua notável carreira profissional em Portugal e em França, o seu contributo para a comunidade portuguesa no estrangeiro e o seu trabalho na área da comunicação e diplomacia.","Sendo um voto de pesar, o documento tem como único objetivo homenagear e lamentar a perda do jornalista Daniel Ribeiro. Não apresenta elementos de implementação ou metas programáticas, pelo que não se detetam inconsistências. O seu propósito é cumprido através da própria manifestação de condolências e reconhecimento público, que é o ato central do documento.","Este voto de pesar não acarreta um impacto fiscal direto. Os custos associados são residuais, limitando-se às despesas administrativas de elaboração, aprovação e publicação do documento, que fazem parte da operação normal e rotineira do Parlamento, não representando um encargo adicional ou significativo para o orçamento do Estado.","Em termos mais simples, o Parlamento português está a fazer uma homenagem e a expressar a sua tristeza pela morte do Daniel Ribeiro, um jornalista que foi bastante importante. Ele trabalhou imenso em Portugal e em França, esteve ligado à comunidade portuguesa lá fora e até ajudou na independência de Timor-Leste. É uma forma de reconhecimento público pela sua vida e obra.",[10],Success,,Pesar pelo falecimento do jornalista Daniel Ribeiro,"Comissão Parlamentar de Cultura, Comunicação, Juventude e Desporto",Success,,2025-06-12T13:55:47.638666
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 528/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=178009,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=JEWL6Yv2LHyYMpYq4kRAJnk0L5RTfEkvhx%252foeqNUfKSXLWLQu5k1N%252b6YvKtyIgl21hVujbsZ4aPJLfzVTjbw8KLyFneY4JHuQkTdSwoK%252bf0vX4RHc5QYGaf1gLvTgwmKzB73xhLqHkf6fezBbVZBpf%252bvdkueKEfW21bYrEZt3KjTvVV9h8jSkmfTcQpZ1yY%252fSM%252bxO6VNxkx2c2tKs4tnuO23mCrr%252blUzPOvHC3QVOMxp5h%252f1fMaC5auZ9xbIAxArZvQT6zF0X2xmKOAj0Z%252bOMU%252fy20k5L9dcxN1s%252fQ3x%252fvwTe7XDyfag5b4O2yNYM3jk7jGKgnEue0ryEIbkYZvLAG6zwLZmRDC8nNQRkBoWmnV8qgMEWMlhGXsAy%252fJOUwpb5T0S6xGGUUlWXhCdS2Z3Xg%253d%253d&fich=acac0e95-5c47-4de8-a438-6b2ebfc3ada1.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_178009_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este é um projeto de voto do Parlamento português que expressa profundo pesar pelo falecimento de Rui Namorado. O documento homenageia a sua vida e vasta carreira, destacando o seu papel como ex-deputado, professor universitário e figura proeminente na cultura e política nacional. O objetivo é prestar tributo ao seu legado cívico e cultural, endereçando condolências à sua família e ao Partido Socialista.","Sendo um voto de pesar e homenagem, o documento não apresenta elementos de implementação ou objetivos programáticos que pudessem gerar inconsistências. A sua finalidade é meramente declarativa: reconhecer e honrar a memória de Rui Namorado. A formalização deste voto pela Assembleia da República alinha-se perfeitamente com o seu propósito de expressar condolências oficiais e de realçar o legado cívico e cultural do homenageado.","Este projeto de voto de pesar não tem qualquer impacto fiscal direto. Não acarreta aumento ou diminuição de despesas governamentais nem de receitas, configurando-se como um ato parlamentar de natureza simbólica e honorífica sem implicações financeiras.","O Parlamento está a despedir-se do Rui Namorado, uma pessoa muito importante em Portugal. Ele foi deputado, professor em Coimbra e escritor. Este documento serve para lembrar o que ele fez pelo país e para dar os pêsames à família e amigos.","[1, 3, 4, 5]",Success,,Voto de Pesar pelo Falecimento de Rui Namorado,PS,Success,,2025-06-12T13:56:14.119903
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Voto n.º 529/XVI/1.ª,https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheProjetoVoto.aspx?BID=178010,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=pac8xa79OEauR1t6xFG9avPgGNGojY3EwUObzZSSmFKgzBQ5oUzGqwdV59XCrfG026n7yhey5aYiDjYzXmN1QTd72LRZsNJr2NpJTtS69RenQhilY7IUwlV%252b8E9fi%252f0JfenlCKF%252bYYPX4UFk10N8tw%252fBU9vBwCOuIaR4uTDA20f6yafQTmUqda6WcyGxgZeG3PernBztiuZPwSaPWeuGzBtJOey2kIHhMy%252ftsKkhGI40vFfvDZUZw9SkKrh1Na9yd84%252f557yWBiuwUYVbyUsr2yYxatPMD3Ikd4u%252bTG8VYHiM4iAZfmboZgpaRoPFJkRWUXDcYtxvOHlb9TO%252bWhMpOIDIzXN0xPQdd32KkMjbNZMADyh3mdz6ufUfGwkotZpa7H5jaIqhLc4LV%252fR0%252fYcyQ%253d%253d&fich=31ece149-1549-4c09-9259-f39b676ae9b0.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_178010_formato_PDF.pdf,Success,Success,"O documento é um voto de pesar da Assembleia da República de Portugal pela morte do General Vasco Joaquim Rocha Vieira, ocorrida a 22 de janeiro de 2025, aos 85 anos. A Assembleia presta homenagem a esta figura decisiva da vida política e militar portuguesa, destacando os seus cargos como Chefe do Estado-Maior do Exército, Ministro da República nos Açores e Governador de Macau, período durante o qual se deu a transferência de soberania. É reconhecido o seu serviço, patriotismo e dedicação cívica, e são endereçadas condolências à família e amigos.","Este documento é um voto de pesar, cujo objetivo é expressar formalmente o luto e a homenagem da Assembleia da República a uma figura pública falecida. Não se trata de uma proposta legislativa com detalhes de implementação, mas sim de um ato simbólico de reconhecimento. Não há inconsistências, uma vez que o conteúdo biográfico e a expressão de condolências alinham-se perfeitamente com o propósito de um voto de pesar. O documento cumpre integralmente o seu objetivo de homenagear o General Vasco Rocha Vieira e de registrar o sentimento de luto nacional.","Este voto de pesar não terá qualquer impacto fiscal direto, nem aumentará nem diminuirá as despesas ou receitas do governo. Trata-se de uma manifestação simbólica sem implicações orçamentais.","Em bom português, o Parlamento português está a lamentar muito a morte do General Vasco Rocha Vieira, que foi uma figura importante na política e no exército. Ele foi Chefe do Exército, Governador de Macau quando o território voltou para a China, e teve muitos outros cargos. Os deputados querem deixar uma mensagem de pesar à família e aos amigos, e recordar a importância dele para o país, dizendo que foi um homem de grande serviço e patriotismo.",[2],Success,,Voto de Pesar pela Morte do General Vasco Rocha Vieira,Assembleia da República,Success,,2025-06-12T13:56:28.795605
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 18/XVI/1.ª (GOV),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=284014,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=5bRt346jujZrtzyNm8TOLVFLQ8aYawehhzspuQcUps18swOxXSmqfjmvfBdeqOECCYxEwXfmOHYzQ%252bASMcCastBaJxDdMqxVw01BI1Nk8v30ho%252f0HGghtS6LvK0q%252f38WL1RBpo4cwdNCgA9IDZ93YLtcLUaxIjAMyYt2gTRrWSVKqTwuBFskEPJ0Ziekpxl%252bVPEiE%252b4yHkjVaQQ364MGpWxz3IVXbh9m0hm0hRxg6RReAQSpSI%252feb%252f2K2PjhLfGpxow6QK9PgU2UunTVv2QlfOJDDXycMq3MBO0zzpqbfxCznSho8hQNPfzBvXTKe2KF4fbbmh23%252fHU6t6ASuFwj6N0zPnH%252buYRmzhUY5gRQAOM%253d&fich=5315b485-7561-4ce7-b8e6-2bf64953cd1a.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_284014_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei, apresentada pelo Governo, visa alterar o regime jurídico da atividade profissional dos marítimos, especificamente o Decreto-Lei n.º 166/2019. O objetivo principal é flexibilizar as regras de nacionalidade para tripulantes em embarcações que arvoram bandeira nacional, especialmente as de pesca, face à crescente escassez de mão de obra no setor. A proposta permite que uma percentagem maior de marítimos de países terceiros possa integrar as tripulações, através de acordos com entidades homólogas desses países. Adicionalmente, prolonga o período de permanência na categoria de marinheiro praticante para embarcações de pesca (de três para cinco anos) e clarifica os procedimentos de reconhecimento de certificados profissionais e médicos obtidos no estrangeiro.","O documento identifica claramente a escassez de mão de obra no setor da pesca como o problema central. As medidas propostas (flexibilização dos limites de nacionalidade para tripulações, extensão do período de marinheiro praticante para pesca, e clarificação do reconhecimento de certificados estrangeiros) estão diretamente alinhadas com o objetivo de mitigar essa escassez, tornando mais fácil a integração de marítimos de países terceiros. A preocupação com a manutenção dos ""padrões de segurança, fundamentais à salvaguarda da vida humana no mar"" é mencionada, o que sugere um esforço para equilibrar a necessidade de flexibilidade com os requisitos de segurança. Não são detetadas inconsistências internas na proposta, que parece ser uma resposta direta e prática a uma necessidade identificada no setor.","O impacto fiscal direto desta proposta é provavelmente negligenciável. Não são mencionadas novas despesas significativas ou receitas diretas. A flexibilização e simplificação de processos administrativos podem gerar alguns custos administrativos adicionais para o reconhecimento de certificados, mas estes seriam provavelmente cobertos por taxas de processamento existentes ou marginais. No entanto, ao facilitar a disponibilidade de mão de obra para a frota pesqueira, a proposta poderá ter um impacto económico positivo indireto, potenciando o aumento da atividade económica do setor, o que, por sua vez, pode levar a um aumento marginal das receitas fiscais gerais (impostos sobre o rendimento, contribuições para a segurança social) e da receita do governo a longo prazo, através de uma economia mais robusta no setor das pescas. O efeito líquido direto será, no entanto, muito pequeno.","Então, basicamente, a pesca em Portugal anda a sofrer porque não há gente suficiente para trabalhar nos barcos. A lei atual é um bocado apertada sobre quem pode ser da tripulação – tem de ser português, da UE, ou de países de língua oficial portuguesa, e há um limite para estrangeiros. Esta proposta do governo quer tornar as coisas mais fáceis: vão permitir que mais estrangeiros (de fora desses países) possam trabalhar nos nossos barcos de pesca, e até vão fazer acordos com outros países para isso. Além disso, se fores um marinheiro em formação para a pesca, vais ter mais tempo para tirar a tua qualificação. E também vão simplificar o reconhecimento de certificados de outros países para que os marinheiros estrangeiros possam vir mais rapidamente. A ideia é ajudar a pesca a não parar por falta de gente!","[4, 6]",Success,,Flexibilização da Contratação de Marítimos Estrangeiros na Pesca,Governo,Success,,2025-06-12T13:56:57.742656
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 9/XVI/1.ª (GOV),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=273919,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=r8nh4a9W1%252fUGMokR%252fp1hXNl8Fejjvv2HR7MU1AJGPyf5fOfvviuZLBul6Svu87ViklaKjUXQe8WDJF1DyCn07Yjqo3gi%252boTUbuXy%252fEvhNFun5Jvcef%252fwGNeV0MWRZ2wcaKQpXHP7qFVjo12JLLOS1kKfiHoQTZfHnKVtteK53l4%252fhRLZYljglaUngyWdar8EBPstIb5r6ZxA51sxFygJmAvcTOUTUW7KAnblg1EImL%252fDd9TkuxtgEJZCC8GbhxPfSDi1gVwN0Emye95VSffhV7akUfbwpxUFAwDRgadQm9XqP2ETskJ9jO0h%252f8wA0DKGQfM0B5zUC%252bpBJ2yX66HK8vmOMz3dr4T5cxRE0VqNrOQ%253d&fich=f66c749e-9c1c-47a5-b8d7-a6a8a2537c8e.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_273919_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa atualizar as listas de plantas, substâncias e preparações sujeitas a controlo e sanções em Portugal. O objetivo é cumprir as obrigações internacionais decorrentes das Convenções das Nações Unidas sobre Estupefacientes e Substâncias Psicotrópicas, bem como transpor uma Diretiva Delegada da União Europeia. O documento adiciona novas substâncias psicoativas às tabelas existentes do Decreto-Lei n.º 15/93, de modo a que a sua produção, tráfico e consumo sejam regulados e penalizados.","O documento demonstra consistência entre os seus objetivos e os detalhes de implementação. A proposta é uma resposta direta às decisões da Comissão de Estupefacientes das Nações Unidas e à necessidade de transpor legislação da União Europeia, garantindo que a lei portuguesa se mantém alinhada com os quadros regulamentares internacionais e europeus de controlo de drogas. A inclusão de novas substâncias nas tabelas anexas ao Decreto-Lei n.º 15/93, com base nas recomendações da Organização Mundial de Saúde e consulta a entidades nacionais como o INFARMED e o ICAD, assegura que as medidas de controlo e as sanções penais existentes se apliquem a estas novas substâncias psicoativas, sem que se detetem inconsistências na sua abordagem.","Esta proposta é, essencialmente, uma atualização regulamentar à legislação existente sobre o controlo de estupefacientes e substâncias psicotrópicas. Não se prevê que tenha um impacto fiscal direto significativo, quer no aumento, quer na diminuição das despesas ou receitas públicas globais. O controlo e a aplicação da lei em relação às substâncias recém-adicionadas serão integrados nos orçamentos existentes para as forças de segurança e serviços de saúde pública, podendo resultar num marginal aumento dos custos operacionais de deteção e repressão, mas não implica a criação de novos programas de larga escala. O efeito líquido no orçamento nacional é, por conseguinte, expectável que seja neutro ou muito reduzido.","Esta lei serve para pôr em dia a lista de drogas que são ilegais em Portugal. Basicamente, as organizações internacionais, como as Nações Unidas e a União Europeia, andam a identificar novas drogas 'de design' e a incluí-las nas suas listas de substâncias proibidas. Portugal precisa de seguir essas regras, por isso esta proposta adiciona essas 'drogas novas' às nossas leis. Assim, quem produzir, traficar ou consumir estas substâncias vai continuar a ter problemas com a justiça, garantindo que as autoridades e os serviços de saúde estão a par do que anda no mercado.","[0, 3]",Success,,Atualização de Substâncias Controladas para Combate à Droga,Governo,Success,,2025-06-12T13:57:31.328562
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 441/XVI/1.ª (CH),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314560,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 5, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Cristina Rodrigues (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6547""}, {""name"": ""Manuel Magno (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7347""}, {""name"": ""Madalena Cordeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8418""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=zqUxydg6KFSyfl3h%252fY6oUfFyTyoixNcMe6DanT0j8LWW8CijZIfk1WzUidCEvXT0a79RRmNTncksEu6N20Zx8wtoRS3V72X7L41cZzJqHucBzbLaORVh9ltKdIf5W1ofylVWnI3WIUKDMBWdg0b0eCxxrY2jrDROy57fGxuadFolTzJXgsveQlP3HvU03YqVwTIHvwlsmTTKPNiy9MqvNqgSevN3CDULN%252b%252fvjprnT7qXya%252fA74cIoonvTW5gOFvTb6w1YtjYED4eYs8212Ri4pCpATaaju4KWvEaJxOYarWYTlgUh2WheNMKop5od51lvMgLckqOpwD3TjqfSXPsF5GQsJJcvSkWEDMIRVOfqwk%253d&fich=7bb69f95-943c-4655-85a3-1e2dee837b90.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314560_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do partido CHEGA visa apertar as leis sobre o consumo de drogas em Portugal, especialmente ao proibir o consumo de estupefacientes e substâncias psicotrópicas em espaços públicos. O objetivo é restaurar alguns aspetos de leis anteriores, revertendo o que consideram uma ""leniência"" nas políticas de descriminalização mais recentes, como a Lei n.º 55/2023. A proposta também inclui a apreensão das substâncias em caso de violação da proibição em público. Adicionalmente, estabelece que as instalações de consumo assistido (salas de chuto) devem ser localizadas longe de escolas e creches, argumentando que a atual abordagem de descriminalização tem contribuído para o aumento do consumo e problemas associados.","A ""Exposição de Motivos"" do diploma defende veementemente um regresso a uma abordagem mais punitiva face ao consumo de drogas, criticando as leis de descriminalização recentes por serem demasiado brandas. No entanto, os artigos propostos para ""repristinação"" (Artigo 2.º) geram uma inconsistência significativa. A repristinação dos artigos 40.º e 71.º do Decreto-Lei n.º 15/93 na redação da Lei n.º 49/2021, e do artigo 2.º da Lei n.º 30/2000 na redação do Decreto-Lei n.º 114/2011, é ambígua. A Lei n.º 49/2021, por exemplo, clarificou a distinção entre consumo e tráfico, mantendo as quantidades para consumo pessoal no regime contraordenacional, o que parece reforçar, e não reverter, a descriminalização para certas doses. A Lei n.º 30/2000 foi a própria lei da descriminalização. Assim, a ""repristinação"" como formulada não parece levar a uma recriminalização generalizada, mas sim a uma reconfiguração de aspetos específicos dentro do quadro existente. A proibição do consumo na via pública (Artigo 4.º) é, de facto, a medida mais diretamente alinhada com a retórica de endurecimento e é a principal novidade. Há, portanto, uma desconexão entre a retórica forte da ""Exposição de Motivos"" e a eficácia real das ""repristinações"" propostas para reverter o paradigma da descriminalização, focando-se mais em restrições específicas e na localização das salas de consumo assistido.","Estima-se um aumento do gasto público. A proibição do consumo na via pública e a apreensão de substâncias exigirão um reforço da fiscalização e da intervenção policial, bem como mais recursos para o processamento e destruição das drogas apreendidas. Isso implicaria custos acrescidos para as forças de segurança e para o sistema de justiça. Não são explicitadas fontes de receita diretas associadas a esta proposta, uma vez que a sanção principal é a apreensão, e não a aplicação de coimas para o consumo em público. A longo prazo, se a proposta efetivamente reduzir o consumo de drogas, poderão ocorrer poupanças nos sistemas de saúde e segurança social, mas tal efeito é incerto e demorado, não compensando os custos iniciais de implementação e fiscalização. O efeito líquido será, provavelmente, um aumento do gasto público.","O partido CHEGA quer voltar a apertar as rédeas no consumo de drogas em Portugal. A ideia principal é que as pessoas não possam usar drogas na rua e, se o fizerem, a polícia pode confiscar-lhes a substância. Eles acham que as leis atuais são demasiado ""moles"" e que isso está a piorar o problema das drogas. Também querem que os espaços onde se pode consumir drogas de forma assistida (as chamadas salas de chuto) fiquem longe de escolas e jardins de infância. Basicamente, é uma tentativa de tornar as regras mais duras, apesar de Portugal ser conhecido por ter uma política de descriminalização que, na teoria, visa a saúde pública.","[0, 3, 5]",Success,,Restrição ao Consumo de Drogas na Via Pública,CHEGA,Success,,2025-06-12T13:58:12.392637
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 530/XVI/1.ª (BE),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314505,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=yXQ%252bMG8zYVdD%252b7%252b9QVp4H9O07pjtSFsBEviirpHHSI2iZmdFJ6OMhoTxX%252fVj7K%252fOHPGXvzrlRswfKYKVmGzuzFZd6cGmuSFpvUWByuOSUw5vt%252fdxw6W11TR341DertIIsHq3Ld6Xc9Qft9%252fS%252fE08mkQptOdZw2eKaQDyEJaeSOqI4sbij0tN8eGFy0ZiqYfeeKP%252fgEnIBYHxQualFD%252bvmFQORB6cLssMRFxlDfVcrowb5YOAB97edxxfkTkF7aXsyFlJaTAP5HsnamdugttZB5UD0zRNP8v%252fozmOSf%252fhVhY%252bFdYxuGTRJapzXjPS42tXQ%252bRLgvmQGNc%252fxvjjK8djrlpL5CbHYw6HTyF54oD1rgM%253d&fich=b6827e7e-710c-443c-8690-2738bacd0a8e.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314505_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa estender a regulamentação existente sobre alimentação em instituições de ensino para incluir berçários e creches. O objetivo é garantir que as crianças, nos primeiros anos de vida (0-3 anos), tenham acesso a uma alimentação nutricionalmente adequada nestes espaços, reconhecendo a importância crucial desta fase para o desenvolvimento da saúde e a prevenção de doenças futuras. Atualmente, a legislação aplica-se apenas a partir do pré-escolar, e estudos indicam que a alimentação oferecida em berçários e creches em Portugal é, muitas vezes, inadequada.","A proposta identifica uma lacuna clara na legislação portuguesa que regulamenta a alimentação em instituições de ensino, que atualmente exclui berçários e creches. Esta omissão é crítica, uma vez que os primeiros 1000 dias de vida são fundamentais para o estabelecimento de hábitos alimentares saudáveis, e as crianças portuguesas passam um tempo significativo nestas instituições. A implementação dos detalhes propostos – como a extensão da regulamentação a todos os tipos de creches, a atualização dos acordos de cooperação para garantir o cumprimento das novas regras e a articulação entre as diferentes entidades governamentais (saúde e social) – alinha-se diretamente com o objetivo de melhorar a oferta alimentar e, consequentemente, a saúde das crianças desde tenra idade. Não são aparentes inconsistências; pelo contrário, a proposta é coerente ao abordar o problema com soluções diretas e coordenadas.","A proposta implicará um aumento da despesa pública. O ponto 2 da resolução propõe explicitamente a ""Atualização do valor dos acordos de cooperação para as creches e o valor pagos às amas de creche familiar ou às famílias para a garantia das regras determinadas na regulamentação em causa"". Isto significa que o governo terá de aumentar os subsídios ou pagamentos a estas instituições e profissionais para cobrir os custos adicionais associados à implementação das novas e mais rigorosas regras alimentares. Não há indicação de impacto na receita governamental. O efeito líquido será um aumento da despesa.","Então, a ideia é que a comida que dão aos miúdos nos berçários e nas creches seja mesmo saudável. É que, ao que parece, o que se passa lá agora não é grande coisa, e estes primeiros anos de vida são super importantes para a saúde deles no futuro. A proposta quer alargar as regras de alimentação que já existem para as escolas também a estas instituições, e o governo vai ter de pagar mais para que as creches e as amas consigam cumprir as novas regras.","[0, 5]",Success,,Melhorar Alimentação e Ementas em Berçários e Creches,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T13:58:40.757906
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 532/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314508,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=uXWyWb%252bSEiXBu3uyRANz4R5qKLDFDzEO11lR3FKF7VR0ja8nNuFWLW%252btZ5qU5oeJI3YLAbnckuDHM5zxSuoZZi8w2z7zvamuCLjlEEclaY%252fj6DDAv%252bc3lXo8tIk7%252bmsx3KfxY0b0qecQnuDfYo%252bNq8%252fXhqQxQ%252femNlgAuQq3X8XLELtP%252bsUr8jS9AhwBsZXmDGnGkxUDjDlnQrs70QF4%252fof4Q1lGSkpXDhVoky7P06CS1r9c0TBFe3Jo1XzpUMYJYR3POaDq9%252bA5%252fchecilPaa%252bPDZJrlnuA84lzEOSPHTRzWY5MwS8bSMjmDjK5TWNoBrzt49eeEXjIGo1VOfUknEwMJhlygaqVKdpILFZ4Teo%253d&fich=76574408-0b99-4ff0-92a0-f1396429bedf.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314508_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa estabelecer um regime jurídico específico para a alimentação em creches e berçários em Portugal. O objetivo é garantir que as ementas sejam nutricionalmente adequadas, eliminando ou reduzindo significativamente o açúcar e o sal adicionados, bem como produtos ultraprocessados. Além disso, a proposta recomenda a obrigatoriedade de oferecer opções vegetarianas equilibradas, sob supervisão de nutricionistas, e a implementação de fiscalização rigorosa, formação para profissionais e campanhas de sensibilização para pais.","A proposta apresenta uma análise coerente e bem fundamentada, baseando-se em recomendações de organizações de saúde como a Direção-Geral da Saúde (DGS) e a Organização Mundial da Saúde (OMS), que alertam para os riscos do consumo precoce de açúcar e sal. As inconsistências apontadas no documento, como a inadequação alimentar nas creches e a falta de regulamentação clara para este setor, são diretamente abordadas pelas medidas propostas. A obrigatoriedade de supervisão por nutricionistas, a fiscalização reforçada, a formação contínua e a sensibilização dos pais são passos lógicos e alinhados com o objetivo de promover a saúde infantil e hábitos alimentares saudáveis desde tenra idade. Não foram identificadas inconsistências internas na argumentação ou nas soluções propostas.","A implementação desta proposta implicaria um provável aumento da despesa pública. Os custos estariam associados ao desenvolvimento e aplicação do novo regime jurídico, à necessidade de contratar ou alargar serviços de nutricionistas para a supervisão obrigatória das ementas, ao reforço dos mecanismos de fiscalização e inspeção, e à criação e execução de programas de formação contínua para os profissionais das creches e berçários. Adicionalmente, as campanhas de sensibilização para pais também teriam custos. Não há indícios diretos de aumento da receita governamental. Assim, o efeito líquido seria um aumento da despesa do Estado.","Em bom português, o PAN quer que as creches deixem de dar porcaria às crianças. Basicamente, querem proibir o açúcar e o sal a mais na comida dos miúdos e acabar com aqueles alimentos super processados. Além disso, querem que seja obrigatório ter sempre uma opção vegetariana nos menus e que um nutricionista supervisione tudo. Para que isto funcione, vai haver mais fiscalização, formação para quem trabalha nas creches e campanhas para os pais perceberem a importância de uma alimentação saudável desde cedo.","[0, 5]",Success,,"Alimentação Saudável em Creches: Sem Açúcar/Sal, Com Opções Vegetarianas",PAN,Success,,2025-06-12T13:59:05.054719
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 547/XVI/1.ª (PS),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314528,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Mariana Vieira da Silva (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6934""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Paulo Correia (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2129""}, {""name"": ""Susana Correia (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6962""}, {""name"": ""F\u00e1tima Correia Pinto (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7350""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Rui Cruz (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4210""}, {""name"": ""Irene Costa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7494""}, {""name"": ""Jamila Madeira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1600""}, {""name"": ""Ana Abrunhosa (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7334""}, {""name"": ""Sofia Andrade (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6710""}, {""name"": ""Eur\u00eddice Pereira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4186""}, {""name"": ""Elza Pais (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4209""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=5rqzehoepdlDuqZa9YMzpQrmEFz%252fNnhXA6WYzCb0SrSd0uKIiIMpyzNBvR2gQE7hKrcPJvWZhHnCQ8skam%252faLGIq07DZBq8ujEyKx4vUgRKTgvlhgZO85AnTstBvtpuPZT4X91WnR5tgCpqEr7UEtqBX%252fknCfAAxwakDllFH%252fDZy01zq66HLF6jXeezF7etAM0Ue7T6lvsunlIdDe%252bU%252fTfi%252foH08Soi7ygXkyZPUeadsQ%252fKDC%252bqY6F%252f53QryN5lshdXVQsEc1VozywUEoJhpsmwAz6xU%252b6IKcohv7IwZ0yI5OGC9RWKvhRho6wJ17TjgRe7MHC2SUXfhfEX8qclJnoqjRWSmkTc1idxh4i%252bS0dk%253d&fich=1c9236b9-602a-49ef-80f1-fee0a9bec2de.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314528_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa que o Governo estabeleça diretrizes para as ementas oferecidas em berçários e creches, garantindo que as crianças tenham acesso a uma alimentação saudável desde cedo. O objetivo é promover hábitos alimentares corretos, similar ao que já acontece em jardins de infância e escolas, incentivando o uso de produtos locais e limitando alimentos prejudiciais à saúde.","O documento identifica claramente a importância de uma alimentação saudável na primeira infância para a prevenção de doenças crónicas, apontando a lacuna de regulamentação para berçários e creches, em contraste com jardins de infância e escolas. A proposta de recomendar ao Governo a elaboração de ementas, com a participação de profissionais da área e o incentivo a produtos locais e cadeias curtas de comercialização, está diretamente alinhada com o objetivo de melhorar a saúde pública e os hábitos alimentares das crianças. Não se verificam inconsistências, sendo a implementação proposta um caminho lógico para atingir o fim desejado.","Estima-se um potencial ligeiro aumento na despesa pública associado aos custos administrativos de elaboração e implementação das diretrizes (pessoal, consultoria). Não há impacto direto na receita. A longo prazo, a melhoria da saúde infantil poderá traduzir-se em potenciais poupanças nos custos de saúde, mas este é um efeito indireto e de longo prazo. O efeito líquido imediato é provavelmente um aumento marginal na despesa administrativa.","Basicamente, este projeto quer que o Governo meta ordem naquilo que as crianças comem nas creches e berçários. Já existem regras para as escolas, mas para os mais pequeninos não, e isso não faz sentido. A ideia é criar menus saudáveis e com comida da nossa terra, cortando nos produtos que fazem mal, para que as crianças cresçam fortes e com bons hábitos alimentares desde o início.","[0, 1]",Success,,Diretrizes para Ementas Saudáveis em Berçários e Creches,PS,Success,,2025-06-12T13:59:32.774377
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 550/XVI/1.ª (L),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314535,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=4%252biXvd6L9kMLEzJqBfgFGngvqyEUwU70Yk7YRb6P2TeCAOKIAdfdccKkZ8IsyOBuTRdH50jhIGEzSQYik2zp1x2hwORp6Kt4kzJXwO35Wy7g4P4vcD%252fcLd%252biwbyDT5khw384nRLU%252fZK4wV9ry196ireVy4o7H6wSbuL0NgGlHZpl2uhcrLVfg8Bxc%252bUvqrxx%252bu3T8%252f%252bHt5X%252fe0GHh9Heek91iPR5wErcImvZa4VRaHjFq8WbUIBxexqKBhQUpJGIFOBYSQaGGl2C4ILqnprNnkLiJWvts5aSyRsegzL%252fyOsh0FFpOm4%252fq%252fACNQUVFTU84hDdnHcCX3jZWOMGTqrXC7fIf7MIjU3bKB1%252fkj%252bAyCs%253d&fich=49f8a993-1c12-4b2b-8f58-0a388c17ed66.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314535_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa melhorar a qualidade da alimentação oferecida em creches e infantários em Portugal, dada a preocupação com a nutrição inadequada e as elevadas taxas de excesso de peso em crianças pequenas. Recomenda que seja obrigatória a participação de nutricionistas na elaboração das ementas e que se restrinja a inclusão de alimentos processados, com excesso de sal ou açúcar, nas refeições das crianças.","O documento identifica de forma clara o problema da alimentação nas creches, citando dados da Direção-Geral da Saúde (DGS) e da Associação Portuguesa de Nutrição que demonstram a inadequação nutricional das ementas atuais e a ausência de acompanhamento por nutricionistas. As medidas propostas – tornar obrigatória a presença de nutricionistas e restringir alimentos prejudiciais – alinham-se diretamente com o objetivo de corrigir estas falhas e promover hábitos alimentares saudáveis desde cedo, o que é crucial para a saúde pública a longo prazo. Não se verificam inconsistências internas na lógica da proposta; os detalhes de implementação propostos visam diretamente os problemas identificados.","A proposta, sendo uma recomendação ao Governo, não estabelece um impacto fiscal direto imediato. No entanto, a obrigatoriedade da participação de nutricionistas poderá implicar um aumento dos custos para as creches, sejam elas públicas ou privadas. Se o Governo decidir apoiar financeiramente as creches para a contratação ou acesso a serviços de nutricionistas, isso resultaria num aumento da despesa pública. A restrição de alimentos processados pode ter um impacto neutro ou marginal nos custos de aquisição de alimentos. Em termos de receita, não há impacto direto previsível. O efeito líquido mais provável é um potencial aumento da despesa pública para garantir a exequibilidade e abrangência da medida recomendada.","Basicamente, o partido LIVRE quer que as creches deixem de dar porcaria às crianças. Andam a dar mal de comer aos miúdos, que já estão com excesso de peso muito novos, e as ementas são uma desgraça. Por isso, a ideia é obrigar as creches a ter nutricionistas a ver os pratos que dão e a proibir a comida cheia de açúcar, sal e processados. É para os nossos pequeninos crescerem saudáveis!","[0, 5]",Success,,Melhorar Alimentação em Creches para a Saúde Infantil,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:00:04.724115
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 421/XVI/1.ª (BE),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314500,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=JcU%252fjuQujYjFO%252fJr%252bJgoSuLyGpMvVIMp%252fQQkDnAkylS%252bXGmcMXhzjPNJoTxTyp2Aw0DoXoUjLDwPwDOsxMoBSwnow0Sh7c41TDP6H3XAwMx61eKGhuHw%252fN8ndra7iDl15MsL9b4a5eJByw4irH97n4t2RzQPbjEIrDPAQL2dHPZJ8AvHGRTwFNjWHqGPVVsETwBjbGCCsQSx4RKr8zRx%252bVHwiLczn2M603kgcFUtQc3ZzCFTLQKjqpcY3AfxK0I3yg2MTOfZQDVgEsh4iHeFhswufxJ8PXDoOKhePNFuMi%252bzX5J4koz9JDP1EXh5DuOgg6nWOJOKy0EtChQj7sb4dqnk%252fHoA8Lrodnrgv2qLU7HMZTBKw%252f%252bswDDXfPnLt5Bj&fich=cbb5143e-8f56-4780-9ed5-1524fc050ce3.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314500_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa corrigir erros na carreira de enfermagem do Serviço Nacional de Saúde (SNS). Pretende garantir que o tempo de serviço e os pontos de avaliação de desempenho dos enfermeiros sejam integralmente contabilizados para a sua progressão remuneratória e de carreira, revertendo perdas salariais passadas. Adicionalmente, estabelece que todos os enfermeiros titulados como especialistas sejam corretamente posicionados na sua categoria, aumentando a percentagem mínima de enfermeiros especialistas por serviço para 50%. A proposta também cria um estatuto de risco e penosidade para os profissionais de enfermagem, que incluirá um suplemento salarial, progressão mais rápida, mais dias de descanso, redução da carga horária semanal e antecipação da idade de reforma sem penalização.","O documento identifica claramente os problemas resultantes de legislações anteriores, como a incorreta contabilização de pontos e a limitação da progressão de carreira dos enfermeiros, que levaram a injustiças e perdas salariais. A proposta aborda diretamente estas inconsistências através de medidas como a contabilização integral de pontos e anos de serviço, o correto reposicionamento de enfermeiros especialistas e o aumento da quota de especialistas por serviço para um mínimo de 50%. A criação de um estatuto de risco e penosidade demonstra um reconhecimento crucial das condições de trabalho exigentes, alinhando a implementação com o objetivo de valorizar a profissão e melhorar as condições do SNS. Não se identificam inconsistências internas na proposta, mas sim um esforço para corrigir inconsistências e iniquidades criadas por regimes anteriores.","Estima-se que esta proposta resultará num aumento significativo da despesa pública. A correção da contabilização de pontos e o reposicionamento dos enfermeiros implicarão um aumento dos encargos salariais. A criação do estatuto de risco e penosidade, com a introdução de um suplemento remuneratório, a progressão mais rápida na carreira, a majoração de dias de descanso, a redução da carga horária semanal e a antecipação da idade de reforma sem penalização, contribuirá substancialmente para um acréscimo das despesas com pessoal no SNS. Não são identificadas medidas diretas que aumentem as receitas governamentais para compensar este impacto. Consequentemente, o efeito líquido será um aumento da despesa pública e, potencialmente, um impacto negativo no orçamento do Estado.","Esta lei quer dar uma arrumadela na vida profissional dos enfermeiros do Serviço Nacional de Saúde. Há anos que andam a queixar-se de que os seus pontos de carreira e tempo de serviço não contam bem, e que as promoções são uma trapalhada, com muitos a perderem dinheiro. Esta proposta vem dizer: basta! Vão contar tudo direitinho, pôr os enfermeiros especialistas no lugar certo, e até aumentar o número mínimo deles por serviço. E mais importante, vão reconhecer que ser enfermeiro é um trabalho super desgastante e com riscos, dando-lhes um extra no salário, a possibilidade de subir na carreira mais depressa, mais dias de folga, menos horas de trabalho e até a possibilidade de se reformarem mais cedo sem cortes na pensão. É, no fundo, para fazer justiça a estes profissionais essenciais.","[0, 5]",Success,,Correção de Carreira e Estatuto de Risco para Enfermeiros do SNS,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T14:00:35.547421
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 422/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314504,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=24zWH18Tpb1jaLVFgMQf69jzObvC2N73dCH2O%252biUqpxTHvQyci2KU3fHsBulk1Ya%252f%252ftU%252b67e0emwP6oud4m0yPBYgKtSsX0%252fFCph%252bHMKU%252f15f%252f9bOj2cmCH4GNKNoqGA17gHLxIrliiwhfToT3mjopwj74NKmEkCSiUvrbHocsB5GyAv4M5IJ2DVMPC9rq97bf606cBCrNY6BORA%252fGoU%252bYt2dBLkiN3xy8Ja%252f868CaOEzEv%252bDTbJd19lyQHu%252fdLPqXqaDDnOR35mma9l40YCTsfdRpFe2WHZpTWbP9zP4uQO1t5rLtOtkK9AfesSxVXesUWrP9RcfdXh7mNAVhU34RWxpDnSfEmN8cn%252bY2uwFC8%253d&fich=96e625df-b6c9-4ccc-95a7-e82394876093.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314504_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa reconhecer os enfermeiros como uma profissão de desgaste rápido em Portugal, garantindo-lhes o direito à reforma antecipada. Além disso, prevê a atribuição de um suplemento salarial por penosidade e risco, mecanismos para uma progressão de carreira mais rápida e a majoração de dias de descanso e férias. A reforma antecipada seria possível a partir dos 50 anos, com uma redução da idade normal de pensão de velhice em um ano por cada dois anos de serviço efetivo.","O documento apresenta uma análise consistente da realidade dos enfermeiros, citando estudos e o reconhecimento da penosidade da profissão durante a pandemia. A proposta de classificar a enfermagem como profissão de desgaste rápido alinha-se diretamente com o objetivo de dignificar a carreira e combater a desmoralização e o abandono da profissão. As medidas propostas – suplemento remuneratório, progressão de carreira acelerada, maior número de dias de descanso e reforma antecipada – são coerentes com o reconhecimento do desgaste físico e emocional. A inclusão da alteração ao Código do IRS para adicionar enfermeiros à lista de profissões de desgaste rápido é fundamental para a operacionalização de possíveis benefícios fiscais associados a esse estatuto. Não são identificadas inconsistências internas, mas sim uma clara correlação entre os problemas diagnosticados e as soluções propostas. A implementação das medidas, como a reforma antecipada, visa diretamente mitigar os efeitos do desgaste prolongado e incentivar a permanência na profissão até à reforma, embora possa gerar desafios de recursos humanos a curto prazo.","Esta proposta terá um impacto fiscal significativamente negativo para as contas públicas. O ""suplemento remuneratório por penosidade e risco"" e os mecanismos de ""mais rápida progressão de carreira"" implicarão um aumento direto e contínuo nos gastos com pessoal para um universo considerável de profissionais. A ""majoração de dias de descanso e dias de férias"" pode levar à necessidade de contratação de mais pessoal substituto ou ao pagamento de mais horas extraordinárias, aumentando também a despesa. A ""reforma antecipada"" a partir dos 50 anos, com redução da idade de pensão, significa que o Estado (através da Segurança Social) começará a pagar pensões mais cedo e por um período mais longo, o que representa um aumento substancial da despesa com pensões. Se a inclusão dos enfermeiros no Artigo 27.º do Código do IRS implicar benefícios fiscais (como a dedução de despesas específicas), haverá uma diminuição na receita do IRS. O efeito líquido será um claro e substancial aumento da despesa governamental (principalmente devido a salários e pensões) e uma potencial diminuição da receita governamental, resultando num impacto global negativo no saldo orçamental.","Então, esta é uma proposta do PAN para ajudar os enfermeiros. Basicamente, querem que a profissão de enfermeiro seja considerada ""de desgaste rápido"", ou seja, que seja reconhecido o quão duro e desgastante é o trabalho deles. Com isto, teriam direito a reformar-se mais cedo, a partir dos 50 anos, e ainda recebiam um extra no salário por trabalharem em condições mais difíceis. Além disso, teriam direito a mais dias de folga e a subir na carreira mais depressa. A ideia é que, com tudo isto, os enfermeiros se sintam mais valorizados e não pensem em largar a profissão, que é o que muitos já andam a pensar.","[0, 4, 5]",Success,,Reconhecimento de desgaste rápido e reforma antecipada para enfermeiros.,PAN,Success,,2025-06-12T14:01:01.085779
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 429/XVI/1.ª (L),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314529,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252fZljEorOVKxZK7ffklZg3pxFDezrBi1Idc8mxF2ouqyRbT2j1u4H4ZplM%252f6oSdTJJI7CMMw%252bSXryOPDYeiT85Y9nQGHeWb0N3I8C7Dp33MfzfMmt9YCcvZF39a419PfDPkocbJAO%252bNyxpe3bP09L5rfSLaYBp6j2hiyUDN%252ffobKgDfD7Tu7WAELfjQAsRpx9ZXw5xzgV0%252fAhLNs8xUtxtdP%252bwavayMsQRuSlkF9oFygVfSrNwANrEi5uKOZIDfYUlt7%252f0E9WV%252bKUFuc4Wt9ay4UNtsUiCO3sHiofwvJvp%252bUFRfKL3ZkT5oEbmNFFxXHuw0v8hNkLHsbxtZWzaijbpj4PmJiYpMv0437eBEVl7IU%253d&fich=e40bf2c2-6e6d-46a8-9e67-9033e8958be9.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314529_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta, apresentada pelo LIVRE, visa reconhecer a profissão de enfermeiro como uma ""profissão de desgaste rápido"". Este reconhecimento fundamenta-se na natureza exigente, física e emocionalmente desgastante do trabalho de enfermagem, que leva a altos níveis de stress, exaustão e até emigração de profissionais. O objetivo é introduzir alterações na legislação laboral e fiscal para os enfermeiros, permitindo-lhes, entre outras coisas, acesso a regimes de antecipação da pensão de velhice e benefícios fiscais semelhantes aos concedidos a outras profissões já classificadas como de desgaste rápido (como desportistas, mineiros e pescadores). O intuito é melhorar as condições de trabalho e vida destes profissionais, contribuindo para um sistema de saúde mais sustentável em Portugal.","O documento alinha claramente os detalhes de implementação com o objetivo declarado. O reconhecimento do estatuto de desgaste rápido para enfermeiros é um passo direto para abordar as condições de trabalho exigentes da profissão. As propostas de alteração ao Código do IRS, que permitiriam deduções fiscais para seguros (doença, acidentes, vida), e a alterações ao regime da antecipação da pensão por velhice, são mecanismos consistentes para proporcionar benefícios tangíveis e aliviar o fardo físico e emocional ao longo da carreira. O acesso à reforma antecipada, em particular, visa diretamente a questão do desgaste profissional prolongado. Contudo, existe uma ligeira inconsistência na 'urgência' declarada vs. a calendarização da implementação. Embora a necessidade seja premente, a entrada em vigor da lei está condicionada à publicação do Orçamento do Estado subsequente (a proposta é de janeiro de 2025), e o Governo terá ainda 90 dias após essa entrada em vigor para definir o regime especial de pensões. Esta faseada implementação pode atenuar a resposta imediata à crise de profissionais e à sua exaustão.","Esta proposta terá um impacto fiscal bidirecional. No que respeita à despesa pública, a antecipação da idade da reforma para os enfermeiros implicará um aumento do gasto com pensões de velhice, uma vez que o Estado começará a pagar as pensões mais cedo. Relativamente à receita pública, a alteração do Código do IRS para permitir deduções fiscais associadas a seguros poderá resultar numa ligeira diminuição da receita de Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares. O efeito líquido será, previsivelmente, um aumento da despesa pública e uma diminuição da receita, resultando num impacto financeiro negativo para o Estado (ou seja, um acréscimo de custos ou uma redução da receita líquida do Orçamento do Estado).","Basicamente, esta proposta é do partido LIVRE e quer que os enfermeiros sejam considerados trabalhadores com 'desgaste rápido'. Pensa neles como atletas de alta competição, mineiros ou pescadores, que têm trabalhos muito duros e que se desgastam mais depressa. Porquê? Porque os enfermeiros andam numa roda viva, com muito stress, pressão e peso físico e emocional, e muitos estão mesmo exaustos ou a ir embora de Portugal. Se isto for aprovado, os enfermeiros poderiam reformar-se mais cedo e talvez ter uns trocos a mais no bolso através de algumas deduções fiscais. É uma maneira de lhes dar algum alívio e tentar que fiquem a trabalhar cá, já que fazem falta, mas significa que o Estado vai ter de lhes pagar a reforma mais cedo e receber menos impostos deles.","[0, 5, 4]",Success,,Estatuto de Desgaste Rápido para Enfermeiros e Reforma Antecipada,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:01:25.415106
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 431/XVI/1.ª (L),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314532,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=XULXqRHv0vrHwImOfrc2%252bSLGAZZeHT7rM9DsTlYN6%252f3ENFfOMttpRRw2If5KVY71a%252bKM89R24sf5%252f9LgH7BqLybDYkK%252bjRlzH6xk8J43vcAzjxejxmkT2Tvuu%252f%252bPUWSJ3r6Gp7jtG48xzQbo931Uy3Ztr5pMsAc7pkGRoOhzpqBQ30Md4nEOUKrLfRqJhxDBOS6A6Epw0XmcsGZTZjPee7XvrOfYyPKT%252biCQV4kPi545Wc2fZwCztX%252f770mlPjEpd1M59jD2vuTmq2BOvbMRn0nVB1Q3cIiI5ZMyRIl3T5rEBbs%252fcahC%252bzx0DlopA29XMt7tWErABNL7GkmrEUaih3O726Lr5Gc2bm2KJhWcAJY%253d&fich=8a5f0f88-3439-45ed-b9ec-cf911060d36c.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314532_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este projeto de lei visa corrigir uma situação de desigualdade que afeta um grupo de enfermeiros que foram promovidos a categorias superiores (especialista, chefe, supervisor) por concurso, entre 2006 e setembro de 2009. Embora tenham sido promovidos por mérito, estes enfermeiros não puderam contabilizar os pontos das suas avaliações de desempenho de forma idêntica a outros colegas que transitaram automaticamente para as mesmas categorias em 2019. A proposta garante que estes enfermeiros possam contabilizar os seus pontos desde 2004, assegurando uma progressão de carreira justa e motivadora para todos.","O documento é internamente consistente. Identifica claramente uma injustiça - a disparidade na contabilização de pontos de avaliação de desempenho entre enfermeiros promovidos por concurso num determinado período e aqueles que transitaram automaticamente. A solução proposta, que é uma alteração a um Decreto-Lei existente (n.º 80-B/2022) para alargar o seu âmbito de aplicação e incluir estes enfermeiros, alinha-se diretamente com o objetivo declarado de corrigir essa desigualdade e garantir uma progressão de carreira justa. Não se detetam inconsistências lógicas no argumento ou na proposta de implementação.","Esta proposta não implica um aumento direto e imediato do orçamento, mas ao permitir que os enfermeiros contabilizem os pontos de avaliação de desempenho para efeitos de progressão na carreira, poderá potencialmente levar a um aumento gradual da despesa pública a médio e longo prazo, uma vez que a progressão pode implicar ascensões a escalões remuneratórios superiores. Não há impacto direto na receita pública. O efeito líquido será um possível aumento marginal da despesa governamental ao longo do tempo, justificado pela correção de uma injustiça de carreira.","É tipo assim: Há uns enfermeiros que, há anos, foram promovidos porque foram super bons e passaram num concurso. Mas depois, uns colegas deles que fizeram a mesma coisa mais tarde, só que de forma automática, ficaram à frente na carreira porque conseguiram contar os pontos das avaliações de desempenho de outra maneira. Esta lei quer resolver essa trapalhada para que os que foram promovidos à antiga também possam contar os pontos desde sempre, e assim não ficarem para trás e se sentirem mais justiçados.","[0, 3]",Success,,Correção de injustiça na carreira de enfermeiros promovidos por concurso.,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:01:44.669985
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 432/XVI/1.ª (CH),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314533,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Rui Cristina (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5693""}, {""name"": ""Marta Martins da Silva (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7385""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Sandra Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7373""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=GZt4X5VeM1Wa8LlPi9zHupidI%252fpSiIffwXUGd6Z4GDcpjL52odI25Sv5Tn%252fJpAHGi9WdXPEsEgNTC5EmRtMihlaGXKveCxpqYiCEQoRiOed9wly6cdRLbkTelqtrF%252bwKNLP8nYoTuCsjfSFWvZkklRW1CZwC8Au%252fpEcPhr7J64LKVue8KRNa3JxHmx53BvSIF6rji%252fIVsA8llH%252fSMbDivD5DLDYEFQ%252fFeCrkIes2lwM%252bwDs390fT3d%252b%252fvIOHhMNmrYZ78utoELzqm6VnU6mUiS1bZ962elkeTwAHX25mVl13Yp7iCC90gw7kYfIGWqZAFrVHUp1LUdNhgnuXrnbYGQ%253d%253d&fich=aa7736fa-2c49-40d4-9b30-3b1d6092b69e.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314533_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei visa reconhecer a profissão de enfermeiro como uma profissão de desgaste rápido e de alto risco. Consequentemente, propõe a antecipação da idade de reforma para estes profissionais, permitindo que se aposentem a partir dos 55 anos de idade, sem penalização na pensão, desde que tenham pelo menos 36 anos de carreira contributiva. O documento também sugere uma alteração ao Código do IRS para incluir os enfermeiros na lista de profissões de desgaste rápido para efeitos de deduções fiscais.","A proposta apresenta uma justificação robusta e coerente para a necessidade de antecipar a idade de reforma dos enfermeiros, fundamentada no desgaste físico e mental provocado pela natureza da profissão, turnos, e impactos na saúde (gastrointestinais, metabólicos, reprodutivos, oncológicos e cardiovasculares). Aponta também para o aumento do absentismo e a complexidade do exercício profissional. A inclusão da profissão no regime de 'desgaste rápido' e a definição de 55 anos de idade com 36 de contribuições, alinha-se diretamente com o objetivo de compensar os profissionais pelo caráter penoso da sua atividade. A citação de estudos (CINTESIS) e reivindicações sindicais e da Ordem dos Enfermeiros reforça a validade da argumentação. Não são identificadas inconsistências significativas entre os objetivos e os detalhes de implementação propostos no documento.","Esta proposta terá provavelmente um impacto fiscal negativo. Prevejo um aumento nas despesas do governo com pensões, uma vez que o pagamento das mesmas iniciará mais cedo para os enfermeiros. Adicionalmente, haverá uma diminuição na receita do governo proveniente das contribuições para a Segurança Social, pois os enfermeiros deixarão de contribuir mais cedo. Caso a alteração ao Código do IRS implique deduções fiscais significativas, também resultará numa diminuição da receita fiscal. O efeito líquido será, na minha estimativa, um acréscimo dos encargos para o Estado e uma redução das suas receitas.","Basicamente, esta proposta quer deixar os enfermeiros reformarem-se mais cedo, aos 55 anos, sem perderem dinheiro na pensão. A ideia é que o trabalho deles é muito puxado, com turnos e muito stress, o que lhes causa um grande desgaste físico e psicológico. É uma forma de dizer: 'Estes profissionais dão muito, por isso merecem ter um descanso mais cedo'. A proposta também pretende que a enfermagem seja oficialmente reconhecida como uma daquelas profissões que 'gastam' mais depressa a pessoa, como os controladores aéreos ou os mineiros, para que tenham direito a certas compensações, inclusive fiscais.","[0, 5, 4]",Success,,Enfermeiros: Reforma aos 55 Anos por Desgaste Rápido,CHEGA,Success,,2025-06-12T14:02:05.219645
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 526/XVI/1.ª (PCP),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314499,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=kSV%252bdViOh0EXKkniZpt8jAkJigm5WK3HC40pwB8FpqdrSrDPpNwWCYkZILdXcoRVL8xn8q4BTbimUMJP6VA7KVHTK%252bPWWD6mEKN88PxofObD0XrhD2mi6ksS6%252bcjn%252bA%252bu0F1he6RCnatgJZx9Xh6GXWxGewbt59YoazoygSsUDoWOKDb%252bsj5CdpabczWe4sN0M1Zx4oq9plWOmMLJzvvLsJWVnxx0Dcv6COP1ournVCgwTrGhx44uxmveittafLNfnSeNlGcCYlEOcAknK8vI2iTtOiiHSVw%252fn%252f2kaVQwKoGhepaA5wLMLty%252fG7aD5I9T309XQBbnSSOvPABrZtX%252bpcWLkSTKuu0WP6%252fdBTincg%253d&fich=7681a595-1dfb-4345-aea0-53783e55ce4d.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314499_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa criar um regime laboral e de aposentação específico para os enfermeiros em Portugal. Reconhece o desgaste físico e emocional, os riscos e a penosidade inerentes à profissão, como o trabalho por turnos e a exposição a perigos. O objetivo é assegurar uma compensação justa, melhores condições de trabalho e opções de reforma antecipada sem penalização, considerando os desafios únicos desta profissão.","A proposta alinha-se de forma consistente com os seus objetivos declarados. Sublinha a penosidade e o risco da profissão de enfermagem e propõe medidas concretas, como a criação de um regime laboral e de aposentação específico, acesso antecipado à reforma e o aumento das contribuições patronais, que visam diretamente compensar estas condições. Não se identificam inconsistências; pelo contrário, as medidas sugeridas são uma resposta direta e lógica às reivindicações e à análise da profissão apresentadas.","Esta proposta deverá levar a um ""aumento"" da despesa pública. A possibilidade de reforma antecipada implica um início mais cedo do pagamento de pensões. A compensação por trabalho por turnos e noturno, o descanso compensatório e dias de férias adicionais aumentarão os custos operacionais das entidades de saúde. Adicionalmente, o aumento da contribuição patronal para a Segurança Social ou Caixa Geral de Aposentações, sendo o Estado o principal empregador, traduz-se diretamente em maior despesa. Quanto à receita pública, não se prevê um aumento; pelo contrário, menos anos de contribuição ativa por parte dos enfermeiros poderão significar uma redução da receita contributiva a longo prazo. O efeito líquido será um ""aumento significativo"" da despesa do Estado.","Esta é uma proposta do PCP que quer dar melhores condições de trabalho e reforma aos enfermeiros. Basicamente, como a profissão é super exigente – com turnos malucos, riscos de saúde e muito stress – eles merecem ter uma reforma mais cedo e sem serem 'castigados' financeiramente, além de mais folgas e compensações no trabalho. O governo devia sentar-se a falar com os sindicatos para resolver isto.","[0, 5]",Success,,Regime especial de trabalho e reforma para enfermeiros.,PCP,Success,,2025-06-12T14:02:27.771677
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 533/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314510,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=k%252bGVQA1MWKlS%252fSh8mWI3U76HQZedlIxZj7Qi1pk6iPTWoBN9RtzxeJeliqwZGAoeJQR%252fjpeNjb7AbRaeOPBlpuzzDCvmLldgyYPDehT3Qypmx%252bUTWgRUTGRwaTa2lN%252fIeyh7S4w6IEuQhtMaaUiL1SUYUFEaI%252f%252bKjYIWsCtD1cxtt3wD%252fW2FZaBj23003Wez3hQfUw7kWXNbqQaaIPANnnZhW3wztxwDYiKdhQ2dkQzaB7f%252frGd42xne4sOq%252fu%252fj8bf2mkDkdqq4dRPDnOPeiCcJUubGkKpX0ehAAD4xmv6nNew%252brQ1gDDhGfcpMP07tzrN%252fU%252bYzMFtyOCHAWg2b9XUNm7EXIKm5rlO9w5jkqBw%253d&fich=d4fe7e7e-b14a-43c4-9d24-b15d516e6f3a.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314510_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do partido PAN recomenda ao Governo que assegure o cumprimento de um despacho ministerial (Despacho n.º 7/2024) que visa corrigir uma injustiça sofrida por enfermeiras. Em causa estão 18 enfermeiras que, por estarem de licença de parentalidade ou gravidez em 2018, foram excluídas de um processo de atribuição de um suplemento remuneratório e de progressão para a categoria de enfermeiro especialista. Embora o referido despacho de 2024 tenha sido emitido para resolver a situação e garantir o pagamento retroativo e a integração na carreira, uma das enfermeiras continua a enfrentar o incumprimento por parte da sua unidade de saúde, resultando numa ilegal redução salarial e no seu incorreto posicionamento na carreira. A resolução apela ao Governo para que tome as medidas necessárias para garantir a plena execução do despacho para este caso em concreto.","O documento revela uma clara inconsistência entre a intenção de corrigir uma injustiça (evidenciada pelo Despacho n.º 7/2024 e pelas decisões anteriores de várias entidades, como a CITE, a Provedoria de Justiça e um Tribunal Administrativo) e a sua efetiva implementação a nível local. O facto de uma enfermeira continuar a sofrer as consequências de uma discriminação, apesar de existir uma ordem ministerial explícita para a sua regularização, sublinha uma falha na cadeia de comando e fiscalização dentro da administração pública. A proposta do PAN alinha-se diretamente com o objetivo de corrigir esta falha, ao recomendar que o Governo intervenha ativamente para garantir a execução da sua própria diretriz, reforçando assim os princípios da legalidade, igualdade e irredutibilidade salarial. A persistência do problema, mesmo após alertas e questionamentos parlamentares, sugere uma resistência ou ineficácia na ação por parte da entidade de saúde em questão.","A implementação desta proposta, que visa corrigir uma situação de injustiça e incumprimento de um despacho anterior, terá um impacto de aumento na despesa pública. Este aumento resultará do pagamento retroativo do suplemento remuneratório devido às enfermeiras desde 2018 e da integração destas profissionais na categoria de enfermeiro especialista na posição correta (posição 30), o que implica um salário base mais elevado de forma contínua. Não haverá impacto direto nas receitas do governo. O efeito líquido será um aumento da despesa governamental, visto que se trata da regularização de um passivo remuneratório e da correção de um erro administrativo.","Então, o PAN está a chatear o Governo porque há umas enfermeiras que, por terem estado de licença de gravidez ou parentalidade há uns anos, não lhes pagaram uns extras que deviam e não as puseram na carreira certa. Já a Ministra da Saúde tinha mandado resolver isto, mas uma dessas enfermeiras ainda está com o salário mal e a carreira parada porque a unidade de saúde dela pura e simplesmente não obedece à ordem. Basicamente, o PAN quer que o Governo ""dê um puxão de orelhas"" à tal unidade de saúde e meta as coisas em prato, garantindo que a enfermeira recebe o que é dela e fica na posição devida, como já devia ter acontecido.","[0, 3, 5]",Success,,Garantia de direitos de parentalidade e carreira para enfermeiras,PAN,Success,,2025-06-12T14:03:08.596651
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 534/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314511,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 49, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=SdJtHwKrXuVM2YzO323U3p1%252bWH31icFtVmB5y9fDNOsJ2LNR4yUVR8lRnpmFM68opkOVu33kGxI2i9CbNon0s%252fAWcXqGCBNDMCyUde6WA3zvvo%252feMh3NsEdYpOSl51%252fuJmjsP6hrpMtq3iKg0klpDv4dzBC9uttbKrt7d1qaosMilrQm4xtOb0fiV8WhyMyECY%252bziANsEV%252b0JhhYNaOEmpSgBo1s%252bDTNmzpsir3HdUxnsMUcXj0NRRH0%252bvwwqJ0CP1Vwj8C4Blo58yBMwt5DQGHDoUosP8PY1p2nCmam9C06Mcj2I71rov5EJPqXorpMkWFHvN7kOv5QVKS9ZtKyUytiCSJ8IZhk6SO53ey7jY9CADdn3wkBrGpCO6hASHtp&fich=66201a37-06e6-4602-a4c9-aeb09bf08340.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314511_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta parlamentar visa corrigir uma injustiça na contabilização do tempo de serviço de cerca de 300 enfermeiros no Serviço Nacional de Saúde (SNS). Devido a uma interpretação específica do Decreto-Lei n.º80-B/2022, estes profissionais que regressaram ao SNS após uma interrupção ou que trabalharam sob contratos de substituição não estão a ter o seu tempo de serviço anterior integralmente contabilizado para efeitos de progressão na carreira. A proposta recomenda que o Governo realize um levantamento completo destes casos e contabilize a totalidade do tempo de serviço para todos os enfermeiros afetados, assegurando a justa progressão profissional.","O documento aponta que a Administração Central do Sistema de Saúde (ACSS) já foi alertada para a situação pela Ordem dos Enfermeiros e que o Governo estaria em diálogo com os representantes dos trabalhadores, com a constituição de um grupo de trabalho para resolver a injustiça. Além disso, é mencionado que a contabilização do tempo de serviço para enfermeiros com contratos de substituição já estaria a ser realizada. Esta informação sugere uma aparente inconsistência, pois a proposta de resolução pede ao Governo para fazer algo que este já estaria a desenvolver ou a implementar. No entanto, a apresentação desta proposta de resolução pela Assembleia da República pode ser interpretada como uma forma de reforçar a urgência e a necessidade de uma resolução abrangente e efetiva, pressionando o Governo a garantir que a contabilização seja total e aplicada a todos os casos prejudicados, não deixando que o processo se arraste ou falhe em cobrir a totalidade das injustiças identificadas.","Se a proposta for implementada, e o tempo de serviço dos enfermeiros for integralmente contabilizado, é expectável que estes profissionais progridam mais rapidamente nas suas carreiras. Tal progressão implica o acesso a escalões salariais superiores em menos tempo, o que resultará num aumento das despesas do governo com salários e remunerações no setor da saúde. Não há indicação de um impacto direto nas receitas do governo. O efeito líquido será, portanto, um aumento do gasto público.","A malta dos enfermeiros está com um problema: alguns deles, tipo uns 300, que saíram e voltaram para o Serviço Nacional de Saúde (SNS), ou que andaram a cobrir baixas, não estão a ver os anos de trabalho anteriores contados para lhes subir o ordenado e a posição na carreira. Isto não é justo! Esta proposta é para que o Governo 'aponte' esses anos todos de trabalho e os conte direitinho, para que eles possam subir na carreira como qualquer outro e lhes façam justiça.","[0, 5]",Success,,Contabilização total do tempo de serviço de enfermeiros do SNS,PAN,Success,,2025-06-12T14:03:35.712573
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 536/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314514,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=uwWOtvjj4O9Pog6JRrqk8dkiqcNaQIqXKwxT4LxF3JzjfGZfBWD7VE14aqIeEuCHxq8P5g96vDRZsLUiURI7BcfGOsITImGVij6tBknvumWMsxH3x8AFVyCs6apilKkGbupZyYsqEOqMjgbO8FfCvOxCj3HzPOFQMUImg8y4fHZfPdAClijR%252bCUtpYAu2hX4%252b6bQUzK9jGQP63I%252fGPatBuUzAuFoal%252bdHmqsAM921y%252bP%252bz%252f4F9uk8wvzjdfmFOWNes3Kza0LreG2ZWRoc%252bJMqflR0DA3Pp7ltPxvUjauZsZxcP6owt%252b0%252b7uzpxcm1A3e%252fPRfQnqch0GkkUVH6R75vKaidL3y9HvBEFkLMZxJ2Ak%253d&fich=ceee91c8-4305-454c-a7f7-aa873c550629.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314514_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta do PAN recomenda ao Governo que garanta a remuneração dos estágios obrigatórios realizados por estudantes de licenciatura e mestrado em enfermagem. Atualmente, estes estágios não são pagos, o que impõe encargos financeiros significativos aos estudantes (deslocação, alimentação, habitação) e os força a trabalhar sem compensação, muitas vezes preenchendo lacunas de recursos humanos no Serviço Nacional de Saúde (SNS). O objetivo é corrigir esta injustiça, equiparando-os a outros estágios profissionais já remunerados por lei, e para tal, é solicitado um estudo atualizado da situação profissional dos enfermeiros em início de carreira e das condições dos estágios.","A proposta identifica uma questão de precariedade e injustiça flagrante, onde estudantes de enfermagem desempenham funções essenciais que, na prática, suprem carências no SNS, sem qualquer remuneração. A incoerência com a legislação mais recente (Leis n.º 12/2023 e n.º 13/2023) que já prevê a remuneração de estágios profissionais é bem assinalada. A estratégia de exigir primeiro um estudo sobre a situação profissional dos enfermeiros e das condições dos estágios (cujos dados mais recentes são de 2010) e só depois tomar diligências para assegurar a remuneração é um passo lógico e necessário. No entanto, a ausência de prazos definidos para a conclusão do estudo e, subsequentemente, para a implementação da remuneração pode levar a uma morosidade na resolução efetiva do problema. Embora a metodologia esteja alinhada com o objetivo de garantir a remuneração, a eficácia dependerá da celeridade e prioridade dadas pelo Governo à execução da recomendação.","Esta proposta, se implementada, teria um impacto fiscal de **aumento das despesas governamentais**. A remuneração dos estágios de milhares de estudantes de enfermagem, especialmente aqueles realizados no âmbito do Serviço Nacional de Saúde (SNS), representaria um novo encargo para o orçamento do Estado. Não haveria um impacto direto no aumento das receitas governamentais, pelo que o efeito líquido seria de um **aumento da despesa pública**. O montante exato dependeria do valor da remuneração e do número de estagiários, mas é previsível que seja uma despesa considerável.","Ora bem, o pessoal do PAN está a queixar-se que é uma completa vergonha que os estudantes de enfermagem andem a trabalhar de borla nos hospitais e centros de saúde nos seus estágios. Eles basicamente fazem trabalho a sério, ajudam a desenrascar o Serviço Nacional de Saúde que está a precisar de gente, e ainda por cima têm de pagar do próprio bolso (ou dos pais!) as despesas todas para estagiar. A ideia é que o Governo, antes de mais nada, faça um estudo decente sobre esta situação, que já não é de agora, e depois meta mãos à obra para lhes pagar o que é devido, tal como já acontece com estágios noutras áreas. É uma questão de justiça, caramba!","[0, 1, 4, 5]",Success,,Remuneração de estágios em enfermagem: Fim da precariedade.,PAN,Success,,2025-06-12T14:03:57.674885
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 557/XVI/1.ª (CDS-PP),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314543,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=%252fUYziK489vg32glViCA09%252fzF9Y3E1%252feR1eqz3C8iMeRMEaOQZ1Ynt%252bmQQ%252bZLSkdz4qhJ9uraAoT9XuZZFNb2K%252bxsXBEJwaQuurFzBAmlY3QafvTZTd02rnGBFyh8%252bNHrjFwYjSHccVKkysN3QkI3B027ucbs7hyWx8oFo0q2pVIEWTsD4d8ddENCUxd54HzPgRYMkZe2Jpo%252f2SVEeBjA1%252fshcj6WwncHXF%252bY%252bu3%252fPgMp2JnxNnptPe6bzFDop6uEZGVyZ70CRqUtVvc3N7Gu7Bmf5iMnrKjEwSrzShinl8OdI%252bvBZ4MprB1Jh5gFsNxMIG57BSy3fqt5MA4ciwMmnRSkNjijV0d7RHxi89Y5RDw%253d&fich=115b407d-f0ea-444d-a856-c1680dbbe159.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314543_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta, apresentada pelo CDS-PP, recomenda ao Governo português que cumpra integralmente o acordo histórico alcançado com os enfermeiros em setembro de 2024, que visa valorizar a sua carreira e as suas remunerações. O documento destaca os desafios enfrentados pelos enfermeiros, como baixos salários, excesso de trabalho e problemas de saúde mental, e sublinha a importância de implementar o aumento faseado de seis níveis remuneratórios até 2027, que representa uma subida de cerca de 24% nos seus rendimentos. A proposta pede também a continuidade das negociações para outras matérias da carreira.","O documento baseia-se na premissa de que um ""acordo histórico"" já foi celebrado entre o Governo e os enfermeiros para a valorização remuneratória e de carreira. A inconsistência não reside na proposta em si, mas no facto de ser necessária uma ""recomendação"" do Parlamento para que o Governo cumpra algo que já acordou. Isto sugere que a implementação do acordo pode estar a ser lenta ou incompleta, ou que há necessidade de garantir que as negociações em curso (mencionadas na alínea ii) progridam. Os detalhes de implementação, como o aumento faseado em seis níveis remuneratórios até 2027 e o acréscimo de cerca de 24%, alinham-se diretamente com o objetivo de valorizar a profissão e melhorar as condições salariais dos enfermeiros, conforme as suas reivindicações e o próprio programa de governo. A proposta serve como um mecanismo de pressão parlamentar para assegurar a concretização de um compromisso governamental.","A proposta terá um impacto fiscal direto de aumento da despesa pública. Ao exigir o cumprimento de um acordo que prevê a valorização remuneratória dos enfermeiros com um acréscimo de cerca de 24% (correspondente a seis níveis remuneratórios), o Governo terá de alocar mais fundos para o pagamento de salários na Função Pública. Não há indicação de que a proposta gere receita adicional para o Estado. Consequentemente, o efeito líquido será um aumento da despesa governamental e, por conseguinte, um impacto negativo no saldo orçamental.","Basicamente, o CDS-PP está a dar um ""puxão de orelhas"" ao Governo para que este cumpra o que prometeu aos enfermeiros. A malta da enfermagem tem andado a sofrer com ordenados baixos, trabalho a mais e até depressões, enquanto os salários estão congelados desde 2009. O Governo até já assinou um acordo para lhes aumentar os salários em fases até 2027 (o que dá uns 24% a mais!), com a primeira fatia já a ter chegado no ano passado. Agora, o CDS-PP quer que o Governo não se esqueça desse acordo e que continue a negociar o resto das condições. É tipo dizer: ""Combinado é combinado, e há que cumprir!""","[0, 4, 5]",Success,,Cumprimento de acordo e valorização da carreira de enfermeiros,CDS-PP,Success,,2025-06-12T14:04:24.351835
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 464/XVI/1.ª (CH),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304368,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8591""}, {""name"": ""Armando Grave (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8269""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=h5zq18LBq3UeypRVPw12QUhAy31hGR4qCp%252bl9TY6ChpDH3BBdaZlkiFD%252fSBAGUm2nmvrO6jq38Zp2lEca3V7jJSO%252fXW9YbtaNAcIjgmU3cQzwER%252f%252fxbFDI9d5W1Srx5k%252bxlNer82RmuqXvSi2pE9oef40Mepl1VfbAekCmqkw7CWkluNG9pXneVo6M5MIgGetl0NYMPLjlLigCE6dpBZDI%252foPFRVD%252fQum6welqM2u%252bqaSYxjnvWujV6Pj97x%252bTrcVYMKTAiP0gXyDGyf5KwFrCvIkYp6LwiOD706bOP6QINFrvNcsT%252biLRG6hjZ%252fZ0pzUTcUFwn5%252blXQTT3cybfMJQ%253d%253d&fich=42a7720f-0665-42f2-8338-595caa4fbcfc.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304368_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta recomenda ao Governo português uma série de ações para melhorar as condições de habitação, autonomia e independência das pessoas com deficiência. Baseia-se em dados que mostram a alta prevalência de deficiência em Portugal, a dificuldade de acesso a habitação adequada e a fraca resposta dos serviços sociais existentes. O objetivo é garantir o direito à habitação acessível e promover a inclusão social, através de medidas como a criação de um inventário de habitação acessível, o cumprimento de normas de acessibilidade na construção, a criação de incentivos para reabilitação de imóveis e a expansão de programas de apoio à vida independente.","O documento apresenta uma análise consistente da problemática da habitação e autonomia para pessoas com deficiência em Portugal. Os detalhes de implementação propostos alinham-se diretamente com o objetivo de melhorar estas condições. A proposta destaca a necessidade de uma abordagem preventiva e intergeracional na arquitetura e urbanismo, o que é crucial para evitar futuros problemas de acessibilidade. A ênfase na colaboração com os municípios e na criação de incentivos fiscais e financeiros para a reabilitação de imóveis são mecanismos lógicos para alcançar os objetivos. Não são identificadas inconsistências, mas sim uma abordagem pragmática para a aplicação dos direitos já constitucionalmente previstos.","A proposta terá um impacto fiscal que provavelmente resultará num aumento da despesa pública. A criação de um inventário e mapeamento de imóveis, a fiscalização do cumprimento de normas de acessibilidade e, em particular, a implementação de incentivos fiscais e financeiros para a reabilitação de imóveis, exigirão investimento público. A expansão dos Projetos de Vida Independente, com o objetivo de acesso universal à assistência pessoal, representará um custo significativo para o Estado em termos de serviços e recursos humanos. Pode haver um ligeiro aumento na receita indireta a longo prazo devido à maior inserção laboral das pessoas com deficiência, aumentando a contribuição para o sistema, mas o efeito líquido será, previsivelmente, um aumento substancial da despesa pública.","Basicamente, este projeto de lei diz ao Governo: 'Olhem lá para as pessoas com deficiência, que são muitas e têm dificuldade em ter casas acessíveis e viverem de forma independente'. A ideia é que o Estado veja quais casas estão prontas para elas, ou que podem ser adaptadas, dê uma ajuda financeira para isso e garanta que as construções novas já nasçam acessíveis. E também para se expandirem os apoios que lhes dão para serem mais autónomas. É para que as leis existentes funcionem na prática e para que estas pessoas tenham uma vida mais digna e participem mais na sociedade.","[0, 4, 5, 9]",Success,,Melhoria da Habitação e Autonomia para Pessoas com Deficiência,CHEGA,Success,,2025-06-12T14:04:48.418422
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 499/XVI/1.ª (BE),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314440,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Marisa Matias (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8642""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=pVB4oXIiOTChTKIMcxaF23UcaEUxAN%252bzWoHiBo%252f%252f2ahzGCTTaFbPfwfHGFmu%252brSC4dL46ZbYXYxsYe9X1SZ0w8N7x4Ju5kv5w6FRH8Ol1A%252bcmV9RXfG8NXR9Z08ah%252fBDk0%252bB%252bw4xpFiHzsyGSm5na11dIW4x2hwe0Y4YmsRWqm7HfgiFjqFSj3nr6ZzF93fGvyrWg%252feuqBQsZz4ppEXWOuAjurC9m5aKDyRk4GwZunUMUpnA9NwHsylVBHuEMghUVWbzqsbg%252fUlpwa6Cd6Dl60dDjFyCIsq5PmjphNO8l%252b9m5L9vWmTllbTwUCXXp7Bvn59z%252bqNqSr2FPn91tQ4LYV01PSeQOWqP7fVl2AmaSjIEHLD4UZBbuPJePfkv2Zk%252b&fich=fe43904f-a853-4560-bcdc-6225c9c80252.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314440_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa alterar a data de celebração do Dia Nacional das Acessibilidades para a última quinta-feira do mês de outubro. Atualmente, o dia 20 de outubro é a data tanto do Dia Nacional da Pessoa com Paralisia Cerebral quanto do Dia Nacional das Acessibilidades, o que tem gerado constrangimentos e dificuldades na organização e participação em iniciativas relacionadas com ambos os temas, como observado em 2023. A alteração proposta resulta de um acordo alcançado em reunião de um conselho consultivo que incluiu diversas entidades e associações ligadas à acessibilidade e deficiência, bem como representantes governamentais.","O documento identifica claramente uma questão prática: a sobreposição de duas datas comemorativas importantes (Dia Nacional da Pessoa com Paralisia Cerebral e Dia Nacional das Acessibilidades) no mesmo dia (20 de outubro). Esta sobreposição comprovadamente criou ""constrangimentos"" e impossibilitou a participação plena em ambas as iniciativas, como evidenciado em 2023. A solução proposta – mover o Dia Nacional das Acessibilidades para a última quinta-feira de outubro – é uma resposta direta e lógica ao problema. A justificação é reforçada pelo facto de esta mudança ter sido objeto de deliberação e consenso entre as várias entidades e associações relevantes e áreas governativas, o que sugere um alinhamento entre as partes interessadas e uma implementação harmoniosa. Não são detetadas inconsistências; a proposta aborda o problema identificado com uma solução coerente e concertada.","Esta proposta é de natureza administrativa e simbólica, visando apenas a alteração de uma data comemorativa. Não implica a criação de novos programas, estruturas ou o aumento de despesas operacionais significativas para o governo. Qualquer custo associado seria marginal, limitado à atualização de calendários oficiais e materiais de comunicação. Consequentemente, o impacto fiscal direto na despesa ou receita pública é estimado como negligenciável, resultando num efeito líquido neutro no orçamento do Estado.","Basicamente, dois dias importantes para as pessoas com deficiência (o da Paralisia Cerebral e o das Acessibilidades) calham na mesma data, 20 de outubro. Isto tem sido uma confusão, porque as associações e as pessoas não conseguem ir a tudo e celebrar como deve ser, como aconteceu em 2023. Então, depois de uma reunião com várias associações e o governo, decidiram que o Dia das Acessibilidades vai passar a ser na última quinta-feira de outubro, para que cada um tenha o seu dia e toda a gente possa participar sem problemas.","[0, 5]",Success,,Alteração da data do Dia Nacional das Acessibilidades,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T14:05:10.741308
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 527/XVI/1.ª (PCP),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314501,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=tF8sgU5metSVTUUlMIk0Ej5PQvUT25FxTUgp%252fYOavWrJ9rMSAWchbqZbMcM0rPbZWWGgkuUrizgx827aVkEJN%252bwUPX%252bi2Qef93zl22Q68Ej68kp0EOTbL4ntYxrOpzcCnCD6LXafmu1UK6P%252bMRZg2gTN1JSLLTE%252fX%252bPwxM29%252fZyi6sFddFJMyx90Ruv7cttUfPHcQejXgfCx1iSE%252bXVYpWf9KQSPTU1hWd8zRjQ2qW2t4z%252bQmf7hMOgHPArDYoxnYo%252bVrmnp2QtMcQY2jqcJn%252fHHAiy7Ud4xPkCqMgDEs0EBvTSB2sBnfRHaN%252fp0f3px2Qu8tUeVc993DDj5rRGs5vj7fiiPHY86ac4hyC8WVDJHJnmURA%252fpaVfxI9ydlZBw&fich=c44ea962-83ea-4734-988e-c8b0a7e8eef8.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314501_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta é uma proposta do Grupo Parlamentar do PCP que recomenda ao Governo a criação de um programa de financiamento. O objetivo é apoiar a adaptação e a eliminação de barreiras arquitetónicas em habitações de pessoas com mobilidade condicionada, para promover a sua autonomia e dignidade. A proposta também pede que o Governo agilize a transferência das verbas necessárias e que apresente um relatório sobre o progresso e o levantamento das barreiras existentes.","O documento reconhece que, apesar da existência do Decreto-Lei n.º 163/2006, que previa adaptações de acessibilidade em edifícios mais antigos num prazo de 10 anos, ""muito está por cumprir"". Esta falha na implementação de legislação anterior aponta para a necessidade de mecanismos mais eficazes. A proposta atual visa colmatar esta lacuna ao focar-se na criação de um programa de financiamento, sugerindo que a ausência de apoio financeiro terá sido um dos principais entraves à concretização das medidas de acessibilidade. A recomendação de simplificar a transferência de verbas (sem necessidade de autorização dos membros do Governo) e a exigência de um relatório periódico demonstram um esforço para garantir a operacionalização e a responsabilização, alinhando a solução proposta com o objetivo de superar as barreiras práticas e burocráticas que impediram o cumprimento das leis anteriores.","A proposta levará a um aumento direto da despesa pública, uma vez que prevê a ""criação e operacionalização de um programa de financiamento"" para as adaptações. Não há indicação de que a proposta gere aumento de receitas para o governo. Consequentemente, o efeito líquido será um aumento da despesa governamental.","Então, basicamente, o PCP quer que o Governo crie um fundo para ajudar as pessoas com dificuldades de locomoção a arranjarem as suas casas para conseguirem andar lá sem problemas. É que já havia uma lei a dizer que isto tinha de ser feito, mas não saiu grande coisa do papel, se calhar porque faltava a guita. Agora, querem que o Governo pague estas obras, que a coisa não seja burocrática para a 'malta' receber o dinheiro, e que depois venha dizer à Assembleia da República como é que as coisas estão a correr e o que já foi feito.","[0, 5, 9]",Success,,Financiamento para acessibilidade em habitações e espaços públicos,PCP,Success,,2025-06-12T14:05:32.349340
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 531/XVI/1.ª (BE),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314506,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=VhMOqIeSSeLPNbk9MFMkH8FNKsq%252bDd9inNsSJMM3Nq7fRWeOg2Zh%252bH8cmQivKH2g8j0mgA%252fu%252fF3xSY%252fPY85BRlfQBXfbOQl8%252f99vIpax6DnLaYB7Z0X6fIcT9VAqa%252fGyxGFvWhqCZ2%252bwmIRDU%252b4yVGStNGX54orzBDPthmp0tG9%252bE2Mx6TL%252b%252bqEnz2xaOgmkdseiPZk07c1cz1bj1R%252fAMtgp%252bhEw2tbGmXQA42bzKMZY0FRDJiH%252fJQQFw%252b5rOXkMOUhbPRlZ32EQ9OEHJ%252fbb1KwPlO5qYc%252bjSzZSAs%252bYnC1ykiPCLa8iNOjP6No54%252bsKeYv5Fw9HTRXf09%252fgZeascQ%253d%253d&fich=83a97457-434d-4765-952c-4ec9c6e7fb90.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314506_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Este Projeto de Resolução, proposto pelo Bloco de Esquerda, visa addressing a falta de acessibilidade para pessoas com deficiência em Portugal. Aponta que o Decreto-Lei n.º 163/2006, que estabeleceu um regime de acessibilidade para edifícios públicos, via pública e edifícios habitacionais, não foi devidamente cumprido, apesar do prazo de 10 anos ter expirado em 2017. A proposta destaca os inúmeros obstáculos que pessoas com mobilidade reduzida continuam a enfrentar e a falha na fiscalização. Recomenda ao Governo a promoção do debate público sobre o tema, a melhoria efetiva das acessibilidades em colaboração com as autarquias, uma fiscalização rigorosa e um levantamento dos edifícios públicos não conformes, e o aumento do financiamento público para as necessárias adaptações.","O documento não apresenta inconsistências internas, mas sim denuncia a notória inconsistência entre a legislação existente e a sua efetiva aplicação em Portugal. A proposta sublinha que o prazo de 10 anos para adaptações, previsto no Decreto-Lei n.º 163/2006, expirou em 2017 sem que a acessibilidade fosse assegurada e que a fiscalização é inexistente, apesar de alterações em 2017 para supostamente a reforçar. Esta análise crítica da realidade subjacente é o ponto central do projeto. As propostas de ação, como a exigência de maior financiamento público, um levantamento detalhado das necessidades, o reforço da fiscalização e o envolvimento das autarquias, alinham-se diretamente com o objetivo de colmatar estas lacunas de implementação, transformando a ""letra da lei"" em realidade e combatendo a exclusão social. A menção aos fundos do PRR para acessibilidade é um reconhecimento de que já existem recursos, mas a proposta enfatiza a necessidade da sua concretização e de um maior envolvimento geral.","A proposta irá, com grande probabilidade, aumentar a despesa pública. O documento defende a garantia de ""maior financiamento público"" para a adaptação de infraestruturas e edifícios. Embora mencione uma dotação de 53 milhões de euros do Programa de Recuperação e Resiliência (PRR) para a acessibilidade, o projeto implica que este montante pode ser insuficiente ou que a sua aplicação precisa ser efetiva e possivelmente complementada. Não há indicação de impacto direto na receita pública. Assim, o efeito líquido será um aumento dos gastos governamentais, pelo menos a curto e médio prazo, para financiar as obras de adaptação e os mecanismos de fiscalização necessários.","Então, a malta do Bloco de Esquerda está a chatear o Governo porque, apesar de haver uma lei de 2006 que diz que tudo tem de ser acessível para pessoas com deficiência, a verdade é que ainda nada foi feito. O prazo para arranjar as coisas, que era de 10 anos, já acabou em 2017, e as ruas, os edifícios públicos e até as casas continuam cheios de barreiras. E o pior é que ninguém fiscaliza nada! A proposta é que o Governo meta mais dinheiro nisto, que comece a fiscalizar a sério, que faça um levantamento do que falta arranjar e que trabalhe com as câmaras municipais para que a acessibilidade seja uma realidade, e não só uma coisa que está escrita no papel.","[0, 3, 5, 9]",Success,,Promoção da Acessibilidade para Pessoas com Deficiência,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T14:05:59.221209
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 537/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314515,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=jBacrzn4%252fa2X4IEO84OkrSeG1geEBMnJBZrHiir88hETTvKFYuNtAJwrwlJrUmY5E7Bxd2JjSkfZHAb7Q9RcqlBRUX9p6uZRTHO8EDEInVS90e2Kz2rtDFKHOtA9TaUVVgt1qaDJU%252fzH8h3vVvkCjk9qLLpz%252bYNIemklnUH2kTgJHnxBjiC%252beyd4IRuZZclCguQSy5YFRtBJUnfjvKHwRwX1pSMbHjqejjWeZ878k0FX2rnYhXx3H6vKQLXC2FhFseOqgO16r6%252bTHgMKs%252fpOXX37INFtiJLhIIXq3WnLYlZBIwGfdCO6psU2rIInBYKqOpdWzKktCAy6t6IWRBpxXsydjVpUSC50GKgPKaAN6zg%253d&fich=229b58e9-02e2-4440-bb5f-aa03dc199731.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314515_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta do PAN visa assegurar o cumprimento da legislação existente sobre acessibilidades e reforçar os direitos das pessoas com mobilidade reduzida em Portugal. Pretende que o Governo avalie o estado atual das acessibilidades em edifícios e espaços públicos, revise a legislação para melhorar a proteção e fiscalização, identifique os recursos necessários para a aplicação da lei e lance uma campanha nacional de sensibilização para a importância da inclusão.","O documento expõe de forma consistente a falha na implementação da legislação de acessibilidades, apesar de existirem quadros legais robustos há quase duas décadas. Os dados apresentados no relatório da Comissão para a Promoção das Acessibilidades validam a urgência da intervenção. As medidas propostas – como a avaliação do grau de cumprimento, a reflexão e revisão legislativa, o levantamento de recursos para fiscalização e as campanhas de sensibilização – são coerentes e alinhadas com o objetivo de superar as barreiras arquitetónicas e sociais. Não se verificam inconsistências internas, mas sim uma estratégia clara para corrigir a lacuna entre a lei e a prática, abordando a questão de forma multifacetada, desde a fiscalização à sensibilização.","A proposta, ao solicitar avaliações, estudos, levantamento de recursos e a realização de uma campanha nacional de informação e sensibilização, implicará um aumento da despesa pública, uma vez que estas atividades requerem investimento em recursos humanos e materiais. Não há um impacto direto previsível na receita do Estado. O efeito líquido será um aumento da despesa pública, contribuindo para uma diminuição do saldo orçamental. Contudo, é expectável que, a longo prazo, uma maior inclusão das pessoas com mobilidade reduzida possa gerar benefícios sociais e económicos indiretos.","Basicamente, o PAN está a dizer que, apesar de termos leis há quase 20 anos para garantir que edifícios e espaços públicos sejam acessíveis (com rampas, elevadores, etc.), na prática, as coisas não funcionam. Ainda há muita gente com deficiência que não consegue aceder a certos sítios por causa de barreiras. Querem que o Governo veja o que não está a ser cumprido, que melhore a lei se for preciso para que a fiscalização funcione melhor, que descubra de quantos recursos são precisos para fiscalizar tudo e que faça uma campanha nacional para alertar as pessoas para a importância de cumprir estas regras, para termos uma sociedade mais justa e inclusiva.","[0, 5]",Success,,Reforço da Legislação e Direitos de Acessibilidade para Pessoas com Mobilidade Reduzida,PAN,Success,,2025-06-12T14:06:28.464778
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 538/XVI/1.ª (PAN),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314517,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=FY2Mxa57qA3InajGgL7TH3%252b59b5SaqEX98xHo7HovqoSp1ZH0tlSw9x2Z6X35ci0BBHAt02WQlDD7H4vMRcAhss9w1r337LcR5oxcQ3xm8uP78P0lKkcwpmuIB%252bysq8fHgUJqL9DWW9D0k3Y7LvyCAcdVcdYq%252byccH1xQAAhxe7qtmHfUGBTrl7uGAQINT8%252bL6SdtCkG4xOJpZ9%252bOn8duMbtc25Wygg%252fz3NJit%252fVtldX1keZ%252fuTK8jVBNz5ssZaa%252b%252b6jARP9HJ3gsQuvjX%252bZEuPlvZFa5jXxJRUnzipxmrGiKY0wX5KR%252f%252f14OD0XovfszVhaFjRmv4dPa67CCOwz0KaxpM%252fORovPQazRs2AELOM%253d&fich=1b567d74-f86a-4c15-9c48-66b09ad8167a.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314517_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa alterar a data de celebração do Dia Nacional das Acessibilidades. Atualmente, esta data coincide com o Dia Nacional da Pessoa com Paralisia Cerebral, o que tem causado dificuldades na participação e organização de eventos por parte das entidades envolvidas. A mudança para a última quinta-feira de outubro de cada ano procura resolver esta sobreposição, permitindo uma maior adesão e participação de todos os interessados nas iniciativas relacionadas com a acessibilidade.","A proposta aborda de forma direta e eficaz um problema prático identificado: a sobreposição de datas de dois dias nacionais importantes, que impedia a plena participação de interessados em ambos os eventos. A solução de alterar a data do Dia Nacional das Acessibilidades para a última quinta-feira de outubro foi o resultado de um consenso obtido em reuniões com diversas associações e entidades relevantes na área da acessibilidade. Esta abordagem colaborativa na definição da nova data garante que a alteração seja funcional e aceite pelos principais intervenientes, alinhando perfeitamente a implementação com o objetivo de facilitar a participação e promoção da causa da acessibilidade sem conflitos de agenda.","Esta proposta, ao visar apenas a alteração de uma data comemorativa, não terá um impacto fiscal significativo. Não implica um aumento ou diminuição direta das despesas governamentais, uma vez que não cria novos programas, subsídios ou estruturas. Da mesma forma, não afetará as receitas do Estado. Qualquer custo associado seria mínimo, provavelmente restrito a atualizações de comunicação ou calendarização. O efeito fiscal líquido é, portanto, negligenciável.","Então, a malta do PAN quer mudar a data do Dia Nacional das Acessibilidades porque estava a calhar no mesmo dia que o Dia da Paralisia Cerebral. Isso era uma confusão porque as associações não conseguiam ir a tudo. Para acabar com a chatice, juntaram-se e decidiram passar o Dia da Acessibilidade para a última quinta-feira de outubro, assim toda a gente consegue participar e dar uma força sem stress.","[0, 5]",Success,,Alteração da data do Dia Nacional das Acessibilidades,PAN,Success,,2025-06-12T14:06:51.761631
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 546/XVI/1.ª (PS),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314527,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Lia Ferreira (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8387""}, {""name"": ""Tiago Barbosa Ribeiro (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2445""}, {""name"": ""Miguel Cabrita (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5841""}, {""name"": ""Ana Sofia Antunes (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5832""}, {""name"": ""Pedro Delgado Alves (PS)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4453""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=l0rwa2lYaReKeUqhi4KRvaJS3jdEg7jl0GAQfyRVCtWYJ%252bntQ0emDpvtn0IurZsjwK5i%252f5S7m%252bDHJVHBorgmWVLOYWy%252fi5FRX1C8JusI8NF6fXlJOPXsqnimzZ2sLTOzhH84FTVXaRBKX1u%252f4Qu7K2UGuSeN4hcoM4qleiBcDct7HGtLQ8T109g2bui2fgPcM2TJR6FILlx59FdZstDdzPYeaCoEzUnFs%252fxCPOJRgBDhNmcK%252fhE6HNXpmG3nNJlDUFLwAFt0wR05ZgfigSVVMEBI9ll7caVJ%252bifznq93Z9HYGHPCj%252bHdWFiyqtGwuoOwjvk1WCf5EzDnuWlF41xyOYdu8j4Q%252f1j%252bnfNhJXfhz%252fE%253d&fich=50870798-f882-445f-a3fb-975d90c27c20.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314527_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta governamental, apresentada pelo Partido Socialista, recomenda ao Governo português a criação e implementação de planos plurianuais de intervenção para melhorar as condições de acessibilidade em Portugal. O objetivo é garantir a plena cidadania e integração de todas as pessoas, especialmente idosos e pessoas com deficiência e incapacidade, removendo barreiras físicas, digitais e de comunicação. Os planos deverão ser financiados adequadamente, visando a adaptação de infraestruturas públicas (como transportes, edifícios governamentais, escolas e hospitais), a implementação de tecnologias de apoio, a formação de profissionais e a realização de campanhas de sensibilização. A proposta enfatiza a importância da acessibilidade para a coesão social, a igualdade de oportunidades e o cumprimento de compromissos internacionais assumidos por Portugal.","O documento demonstra uma clara e consistente linha de raciocínio, alinhando a importância da acessibilidade com os princípios constitucionais de igualdade e inclusão, bem como com compromissos internacionais como a Convenção da ONU sobre os Direitos das Pessoas com Deficiência. As propostas de implementação são detalhadas e coesas, abrangendo não só a adaptação física de infraestruturas e a provisão de tecnologia assistiva, mas também aspetos cruciais como a formação de profissionais, a sensibilização da sociedade e a fiscalização. A inclusão de monitorização regular (relatórios anuais) e revisões periódicas (a cada três anos) dos planos e orçamentos reforça a adaptabilidade e a eficácia das medidas a longo prazo, garantindo que as ações se mantenham relevantes e adequadas às necessidades identificadas. Não se detetam inconsistências internas; pelo contrário, a estrutura proposta parece robusta para atingir os objetivos declarados de promover uma sociedade mais justa e inclusiva.","Esta proposta, ao recomendar o reforço financeiro ""significativo"" para além do financiamento já previsto no PRR (Programa de Recuperação e Resiliência) no âmbito do Programa Acessibilidade 360º, irá, sem dúvida, aumentar as despesas do Governo. Os planos plurianuais exigem verbas adequadas para a sua concretização, o que implica um investimento substancial na adaptação de infraestruturas, aquisição de tecnologia assistiva, formação e campanhas de sensibilização. Não há indicação de que esta proposta vise aumentar as receitas do Governo. Assim, o efeito líquido será um aumento das despesas governamentais.","Basicamente, o Partido Socialista quer que o Governo crie e execute planos de longo prazo para tornar Portugal mais acessível a toda a gente, especialmente a quem tem mais idade ou alguma deficiência. Querem que os edifícios públicos, transportes, e até as informações digitais, sejam fáceis de usar por todos. Isto significa gastar dinheiro para adaptar espaços, comprar equipamentos que ajudem, dar formação às pessoas e fazer campanhas para que todos percebam a importância da acessibilidade. O objetivo é que ninguém se sinta excluído e que todos possam participar plenamente na sociedade, sem barreiras. E querem que haja fiscalização e que os planos sejam revistos de três em três anos para garantir que as coisas estão a funcionar bem.","[0, 1, 3, 5, 8, 9, 11]",Success,,Melhoria da Acessibilidade: Planos Plurianuais e Inclusão Social,PS,Success,,2025-06-12T14:07:09.021512
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 556/XVI/1.ª (L),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314541,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 78, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 2, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=Fck7r6n2Zheda7equqooozjihFkboJrAntjFtY8RBFMdaZ%252bw1bBv00WWs89edlRDH0q8d1%252fzRU9f7ho1E6mUt4NLMZHTMOBb3bWF4%252fEiH5%252f5nUspbuD9HKz6gm5d5DLalDnIEMemcZkwe7WN8sxtGsbKeWlEC3%252fZhw%252bTNcpDePLIkjiIhT4YjcBS%252bD1PlcDYDnY%252blwaTZlrSrvWmjZFhhMSRIT39cH88K4yvKi0hHTmiFY7AjwgFL8OKdBgIhhusW3qoT4gdivN7SAwbKpZCMrwa4Pw50g6l8z1dNO49Qg8an3YySaWg7q7ggrbmHwMCIpv5DZTqJoKladEaS%252fC%252fV6qNKEcyHuLomFANzaubSWYXHmIvhp%252bq7uLjazN4ne33&fich=3d922fad-cfe6-49d7-b0e9-4050dcec2c1f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314541_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do partido LIVRE recomenda ao Governo português que reforce os recursos (financeiros, logísticos e humanos) do Instituto Nacional para a Reabilitação (INR). O objetivo é que o INR possa cumprir de forma mais eficaz as suas funções de avaliação, promoção e fiscalização da acessibilidade em edifícios e espaços públicos, bem como promover a formação especializada de técnicos para estas tarefas. Isto é necessário devido ao aumento das responsabilidades do INR na garantia dos direitos das pessoas com deficiência e na fiscalização das barreiras arquitetónicas.","O documento descreve uma expansão das competências do INR, nomeadamente na fiscalização da acessibilidade, que levou a desafios de recursos. A proposta salienta a necessidade de um reforço substancial, apesar de o próprio INR já ter investido em ferramentas e formação. As recomendações – mais meios e formação especializada – alinham-se diretamente com os objetivos de capacitar o INR para as suas responsabilidades acrescidas na promoção dos direitos das pessoas com deficiência e na eliminação de barreiras. Não se identificam inconsistências, uma vez que a proposta visa resolver uma carência de recursos que o próprio documento identifica e que dificulta o pleno desempenho das funções do Instituto.","A proposta terá um impacto de aumento nas despesas do governo, uma vez que recomenda o reforço de meios financeiros, logísticos e humanos para o Instituto Nacional para a Reabilitação, bem como a promoção de formação especializada. Não são mencionadas novas fontes de receita ou medidas de poupança para compensar este aumento. Consequentemente, o efeito líquido será um acréscimo dos gastos públicos.","Basicamente, o partido LIVRE está a pedir ao Governo para dar mais 'mão-de-obra', dinheiro e materiais ao Instituto Nacional para a Reabilitação. Querem que o Instituto tenha mais capacidade para ver se os edifícios e espaços públicos estão a cumprir as regras de acessibilidade para pessoas com deficiência, e também para formar melhor a malta que faz essa fiscalização. É para que as pessoas com deficiência tenham mais facilidade em andar por aí e usar os espaços públicos.","[5, 9, 4]",Success,,Reforço de meios para acessibilidade e direitos das pessoas com deficiência.,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:07:28.785737
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 558/XVI/1.ª (CDS-PP),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314545,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 4, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=0wO5KIR7z8lZpMO5G%252fb3AYZiL%252fuTb2a19ZJ74Y88IKFlKzxm6yv6szS8%252bKD%252fIWT66re1RuwZkP87hHaAYEVJM7ZALfOrEJuVePn8S%252fLB7A8BD5OPecYK2Fcryrnx8jl3wTs1GSYA0CimEdN2tIja6xM4nDD9NfIelo4zT%252bikExU1wcHJpM9%252fqQColgW1kJQxAZAPbyd9PZnSTbzrvACEza2R3Nmp6WtPOCr9CvydHJHcjpHGPxM3dDKn5dVdrB3lxdWZ9QIe91431hZVV8xg0AsYpoHaoQy9sZBiGXrAoSynM%252fAbfgSQIaqEUhvkYLYXRO54WoImImOu1BLkRnNlbBjtvonOFzKcY2D438SG3oo%253d&fich=223da193-75c9-42c8-b3f9-44e35b903958.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314545_formato_PDF.pdf,Success,Success,"O Grupo Parlamentar do CDS-PP propõe que o Governo crie uma Lei de Bases para a Deficiência e Inclusão. O objetivo é assegurar que as pessoas com deficiência vivam com dignidade e tenham as suas necessidades atendidas, promovendo a sua plena integração na sociedade em áreas como saúde, educação, trabalho e acesso a espaços públicos. Argumenta-se que, apesar das leis existentes, ainda há desafios significativos e que a inclusão deve ser um direito universal, não um privilégio, sendo a referida Lei de Bases já prevista no programa do Governo.","O documento é uma recomendação ao Governo para que apresente uma Lei de Bases para a Deficiência e Inclusão, o que se alinha perfeitamente com o objetivo declarado de promover a plena integração e bem-estar das pessoas com deficiência. Não há inconsistências na proposta; pelo contrário, o documento sublinha que a referida Lei de Bases já está prevista no programa do próprio Governo. Isso sugere que a proposta do CDS-PP visa acelerar ou assegurar a concretização de um compromisso já assumido pelo executivo, reforçando a importância do tema. A ausência de uma lei-quadro abrangente é apontada como a causa da persistência de desafios, justificando a necessidade desta iniciativa legislativa fundamental.","Esta proposta, por ser uma recomendação para a criação de uma ""Lei de Bases"", não tem um impacto fiscal direto imediato. No entanto, se a Lei de Bases for criada e implementada, as políticas e programas dela decorrentes, como a melhoria de acessibilidades, reforço de serviços de saúde e educação especializados, apoios ao emprego e prestações sociais, irão muito provavelmente aumentar as despesas governamentais. Não há um impacto direto e significativo na receita. O efeito líquido a médio/longo prazo seria um aumento significativo das despesas do Estado.","É tipo assim: o CDS-PP está a dar um empurrão ao Governo para que este crie uma lei geral para ajudar as pessoas com deficiência a viverem melhor e a estarem totalmente integradas na sociedade. A ideia é que, mesmo com as regras que já existem, ainda há muita gente com deficiência a enfrentar dificuldades na saúde, na escola, no trabalho e a aceder aos sítios. A proposta é para que o Governo cumpra o que prometeu no seu programa e garanta que a inclusão seja um direito de todos, e não um favor que se faça a alguns.","[0, 1, 5, 9]",Success,,Recomendação Lei de Bases Deficiência e Inclusão,CDS-PP,Success,,2025-06-12T14:08:07.900848
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 411/XVI/1.ª (CH),http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304281,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Rui Cristina (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5693""}, {""name"": ""Marta Martins da Silva (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7385""}, {""name"": ""Felicidade Vital (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8017""}, {""name"": ""Sandra Ribeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7373""}, {""name"": ""Pedro dos Santos Fraz\u00e3o (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7345""}, {""name"": ""Lu\u00edsa Areosa (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8414""}, {""name"": ""Pedro Correia (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7346""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=TIHIdYNXWEXTH2iKbE989xj0%252ffbUeJr2wD7x3heM707%252bhyzjpmZX%252f709dNn04G0Y8oedcy1S5BiBpNzn1ZpK%252bI%252bBUKeTxsyYqaAytM2hAqdNaAtBB9%252b%252fYGMbFyTT8FoEt9okl%252b9zN%252bQmBR4gDvcDdXgAzP7XiT1T6oB6OCdvdCxjhz%252bh3UJWaSMyg91tYPoPTU83CG163hUZrEduuiGG1eNGAmWwfTh6LdRSW1ej4xGWQChhrCS1TFlJ3V0TeYcPffCVbmjCA3WXEq%252bwnaq9ydrIMCRHA2%252b1%252fC756%252f7mbbbTWgBkr3T0hd7R2pO3pjtR%252b1EwAbNcmzp15mQiQUCeYBmwHGk%252fknVzDvdwANavhIQ%253d&fich=004cbc0a-7cec-4aae-b937-3115e53704f2.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304281_formato_PDF.pdf,Success,Success,Esta proposta recomenda ao Governo português a adoção de medidas urgentes para melhorar o acesso a cuidados de saúde no concelho de Ourém. As principais recomendações incluem a criação de um Serviço de Atendimento Permanente (SAP) ou Centro de Atendimento Clínico (CAC) na região e a implementação de incentivos e políticas para atrair e fixar médicos de família. O objetivo é resolver a grave carência de médicos que afeta aproximadamente 40% da população de Ourém e aliviar a sobrecarga dos serviços de urgência hospitalares da região.,"O documento apresenta uma análise clara e consistente da problemática da saúde em Ourém, sublinhando a urgência da situação com dados concretos, como os mais de 18 mil utentes sem médico de família. A sobrecarga das urgências de Leiria e as soluções temporárias implementadas pela autarquia local, como o projeto 'Bata Branca' e a tenda para utentes, reforçam a necessidade de intervenções mais estruturais. As recomendações propostas — a criação de um SAP/CAC e medidas para atrair/fixar médicos — alinham-se perfeitamente com os problemas identificados, visando soluções definitivas para a escassez de profissionais e a melhoria do acesso aos cuidados primários e de urgência. Não se verificam inconsistências no documento, pelo contrário, há uma forte coerência entre a descrição da realidade e as soluções preconizadas.","A implementação de um Serviço de Atendimento Permanente (SAP) ou Centro de Atendimento Clínico (CAC) e a aplicação de medidas para atrair e fixar médicos de família em Ourém implicarão um aumento significativo da despesa pública. Os custos diretos incluirão investimentos em infraestruturas (instalações do SAP/CAC), salários e potenciais incentivos adicionais para os médicos, bem como os custos operacionais contínuos. Não há indicações de que esta proposta aumente a receita governamental. Portanto, o efeito líquido será um aumento da despesa pública, embora, a longo prazo, uma melhoria na atenção primária possa levar a uma redução de custos associados a internamentos e urgências desnecessárias, sem, contudo, compensar os custos iniciais e operacionais diretos.","Então, a malta do parlamento quer que o Governo se despache a resolver o drama da saúde em Ourém. Lá há bué gente sem médico de família e as urgências dos hospitais mais próximos andam à pinha. A ideia é abrir um posto de atendimento que funcione sempre, tipo um mini-hospital de urgência, e arranjar forma de trazer e manter médicos lá, com mais dinheiro ou outros incentivos, para a população não andar a penar para ter uma consulta.",[0],Success,,Melhoria do Acesso à Saúde e Fixação de Médicos em Ourém,CHEGA,Success,,2025-06-12T14:08:50.802462
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 498/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314437,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ivUk0t4aKDQS%252bgax6OWiWBwey4AWOHhBoL649clmKoOX3TzkOeN20OBeUQN0Iztdfg%252f4kPOajp9Y7NjQtAkvMu8slFlkdT%252bJb8bo%252bPZ1uC31llw8sQ1uDOyiebdj8Ee3BDy0ms%252fAG%252ffjC3Xt4k2srxwhKSAIHqW%252blGEa2U%252bhuL0UKgx7T9TTNKJ6VAby7AH63KK4ZYjuc1lWOw5StDvvqXZsclG%252bvPizK%252bnCCtmVIIZHxyrx1kmEpMTzOota1X9hOFLDUBcHZaJGY9dBLyeLZfKTWhte5yR971WsamAQ4euHH7dyv0QS%252bNyrz4YbzPvcVT0r5dra0177D%252f6%252fRjeqF9TEZ5ELGShFWbDUW7FTIVeyI6%252fnrQhjjuoTIJ%252baB6S6&fich=4cf896b6-0aa1-4c2d-bd01-2e9755a8bcb7.doc&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314437_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do Partido Comunista Português (PCP) visa combater o desinvestimento nos Cuidados de Saúde Primários no concelho de Ourém. Atualmente, uma grande percentagem de utentes não tem médico de família, e há uma notória carência de profissionais, horários de atendimento reduzidos e sobrecarga de trabalho. O objetivo é que o Governo dote os centros de saúde de Ourém com os meios financeiros, técnicos e humanos necessários, garanta um médico e enfermeiro de família para todos os utentes, valorize os profissionais de saúde e alargue a oferta de especialidades como dentistas, psicólogos e nutricionistas nos cuidados primários.","A proposta do PCP aborda de forma direta e concisa as problemáticas identificadas na exposição de motivos, como a carência de médicos de família, a sobrecarga de trabalho e a falta de diversas especialidades nos cuidados primários em Ourém. As recomendações para dotar os serviços de recursos, atribuir médicos e enfermeiros a todos, valorizar os profissionais e expandir as especialidades alinham-se perfeitamente com o objetivo de reverter o desinvestimento e melhorar o acesso aos cuidados de saúde. Não se observam inconsistências internas, e a lógica entre o problema e a solução é clara. A eficácia dependerá da capacidade do Governo em mobilizar os recursos financeiros e humanos necessários e em implementar os incentivos propostos para atrair e fixar profissionais em zonas carenciadas.","Esta proposta implicará um aumento significativo nas despesas governamentais. O reforço de meios financeiros, a contratação de um maior número de médicos, enfermeiros e outros especialistas (como dentistas, terapeutas e psicólogos), bem como a valorização profissional que inclui melhores remunerações e condições de trabalho, e mecanismos de incentivo para a fixação de profissionais, representam custos adicionais consideráveis. Não há um impacto direto expectável na receita governamental no curto prazo. O efeito líquido será um aumento das despesas do Estado, podendo contribuir para o aumento do défice orçamental se não houver um reajuste de outras rubricas.","Em bom português, o PCP está a puxar as orelhas ao Governo por causa da saúde em Ourém. A queixa é que há falta de médicos de família, os centros de saúde estão com poucos funcionários, os que lá estão trabalham demais e muitos estão a pensar ir embora. A ideia é que o Governo meta mais massa e mais gente (médicos, enfermeiros, dentistas, psicólogos, etc.) nos centros de saúde de Ourém, pague melhor aos profissionais e dê-lhes melhores condições, para que toda a gente tenha acesso ao médico e aos tratamentos de que precisa, sem andar à espera.",[0],Success,,Reforço dos cuidados de saúde primários em Ourém,PCP,Success,,2025-06-12T14:09:21.727461
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 524/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314496,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=0V9dPJGN77V8X7dS87Z3JhRrpMcH4qWpRT1rDS8z8eyY4bjajWZJgPXdJ35J6ohey%252b9Qm0A2YvM31UTKQAnlMljl1k7%252bQhRP9rd3fVpDB3KtY8PXf4WMffsldOUKnrBEfGYaLEOf%252fmlXGZfT0so%252fQv6AiZ6RAyuFiH1y4dkRL%252b5m%252fE3oNBNmGMzxtQXqz1ASJWgltn1TY6kxr3LoA4faDFIhipvGTujGpRCvKpskAMFbxaqFYeetYgAkHWMXxXXb0yofK6nC6U%252bEGDZtzKHUiOkEWB0CKhTIpBJBT%252ffU7zMYHX2Zh0T5D%252bMKwFfJDiAwn6P590ngZrCfOCYNBXyGTCEV4P7uV5vOda0hHlAZ0tU%253d&fich=7410c529-ab7b-41dd-af31-132da5166bfc.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314496_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta aborda a grave carência de médicos de família e equipas de saúde familiar em Portugal, afetando mais de 1,5 milhões de pessoas, com a situação particularmente crítica no concelho de Ourém, onde cerca de 60% dos utentes não têm acompanhamento. O objetivo é assegurar o acesso universal aos cuidados de saúde primários, reforçando o Serviço Nacional de Saúde (SNS) através da contratação e fixação de profissionais, valorizando as suas carreiras e remunerações, e combatendo a externalização de serviços para o setor privado, que é vista como prejudicial e dispendiosa.","O documento apresenta uma análise consistente e bem fundamentada da problemática da falta de acesso a médico de família, utilizando dados e exemplos concretos, como a situação em Ourém. A crítica principal reside na ineficácia das políticas governamentais atuais, que, ao invés de investirem no SNS, optam por soluções de externalização e contratação à hora com custos elevados, incentivando a saída de profissionais do serviço público. A proposta demonstra coerência ao alinhar as suas soluções – reforço de vagas, valorização salarial, incentivos à fixação – com o objetivo de fortalecer o SNS e garantir o direito constitucional à saúde, argumentando que o investimento direto no sistema público é a via mais eficaz e justa, em oposição às práticas que considera 'tapa-buracos' e perversas.","A proposta implicará um aumento direto da despesa pública, principalmente através do reforço da contratação de médicos e outros profissionais de saúde, bem como do aumento das suas remunerações e da criação de incentivos financeiros e não financeiros (apoio à habitação, etc.). Embora a proposta defenda a redução de despesas com contratos externos (como o projeto 'Bata Branca'), que são consideradas ineficientes e caras, o investimento no SNS para garantir a cobertura universal de médicos de família representará um acréscimo significativo nos encargos com pessoal. Não se prevê um impacto direto na receita pública. O efeito líquido será um aumento da despesa governamental na área da saúde.","Então, a coisa é que muita gente em Portugal, e especialmente em Ourém, não tem médico de família, o que é um problemão. O Bloco de Esquerda diz que o Governo não está a fazer o trabalho de casa: em vez de contratar mais médicos e pagar-lhes melhor no SNS, anda a pagar a empresas privadas muito mais por fora, e isso faz com que os médicos bons acabem por sair do público. A ideia é: vamos contratar mais médicos para o SNS, pagar-lhes o que é justo, dar-lhes apoios (tipo para a casa) para eles ficarem, e parar de andar a deitar dinheiro fora com soluções privadas que só pioram as coisas. É para termos todos um médico de família, ponto final!",[0],Success,,Melhorar Acesso a Médico de Família em Ourém,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T14:09:49.137957
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 551/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314536,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=OqlUgH0itittmGdFOTfk1oK%252b4PjACZX4521fN8RXR9il4EOyyz3ETUbgPjqlpO3sxtw2Uec22GVrURcAtx6KzPqEq3Y7qgdpp2CKNQZpVEUwPWNOKZ8EO1x3yjazI9NJSr8jsyHUU0FntTFaCc1TDvmkpPBs8QUnAS1I86kjT%252f3SCOWRw6wPBjRh4faJEjeQ%252b5NDnmTkCbTu%252bM%252bxcoh0KoFBnlCB18hB0lUo6ckUrH96O2MeB62yzfoJl8Cv34Z33t4Yzs%252fFxKst6iGouJuzHUAyzQX3WpFBqxKjF6vr0o8NbARpy%252bypUuHbEgWbHTMq4%252fz%252b4qzYgSWCziCWDpw12GmDPA7wWuiqiujsBC9%252btV7j53IKKl4fszJtQ2Xf7VSY&fich=4d5e7a6e-90dc-4bd3-be8e-91195fc7db50.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314536_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta do partido LIVRE recomenda ao Governo português a adoção de medidas urgentes para resolver a crise de acesso aos cuidados de saúde primários no Serviço Nacional de Saúde (SNS). As principais recomendações incluem a contratação de 900 novos médicos de família, o reforço da formação de especialistas em Medicina Geral e Familiar (aumentando vagas em internatos), e a implementação de políticas que tornem o SNS mais atrativo para os médicos. Estas políticas visam reduzir a burocracia, aumentar o tempo dedicado às consultas e diminuir o número máximo de utentes por médico, com o objetivo de melhorar o acesso, a qualidade e a sustentabilidade dos cuidados primários.","O documento identifica corretamente os problemas chave na saúde primária (falta de acesso, esgotamento profissional, burocracia excessiva, falta de retenção de profissionais) e as suas consequências (comprometimento da qualidade e universalidade). As medidas propostas – contratação, formação e melhoria das condições de trabalho (redução da carga burocrática, mais tempo para atendimento, menos utentes por médico) – alinham-se diretamente com os objetivos de reforçar a rede de cuidados primários e melhorar a atratividade da profissão no SNS. Não se identificam inconsistências, uma vez que as soluções propostas atacam as causas diagnosticadas para a carência de médicos e a insatisfação profissional, visando uma implementação que fortalece o sistema de saúde público.","Esta proposta irá, sem dúvida, aumentar os gastos do governo. A contratação de 900 médicos de família implicará custos salariais significativos, e o reforço da formação de especialistas também aumentará as despesas com programas de internato. As medidas de retenção, como a potencial necessidade de mais médicos para reduzir o número de utentes por profissional ou para aumentar o tempo de consulta, também podem levar a despesas acrescidas para manter a cobertura. Não há indicação de que a proposta aumente diretamente as receitas do governo. O efeito fiscal líquido será, portanto, um aumento substancial da despesa pública no curto e médio prazo. Embora possa haver benefícios a longo prazo pela melhoria da saúde pública e eventual redução de hospitalizações desnecessárias, estes não são um impacto direto nas receitas ou uma compensação fiscal imediata.","É assim: o partido LIVRE está a dizer ao Governo que temos um problema grave de falta de médicos de família no SNS, com milhões de pessoas sem médico. Então, eles querem que o Governo se despache a contratar uns 900 médicos novos e que forme mais malta nesta área. Mas não é só contratar, é preciso também dar melhores condições aos médicos que já cá estão e aos que vêm, tipo tirar-lhes a papelada a mais, dar-lhes mais tempo para falarem com os doentes e diminuir o número de pacientes que cada um tem. Assim, o pessoal consegue ir ao médico quando precisa e o SNS fica mais saudável.",[0],Success,,Contratação Urgente de Médicos de Família para o SNS,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:10:15.975944
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 127/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263709,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Ant\u00f3nio Filipe (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=209""}, {""name"": ""Paula Santos (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4197""}, {""name"": ""Paulo Raimundo (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8719""}, {""name"": ""Alfredo Maia (PCP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=817""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=FamFMiLib0vRGh0bCzJFtOe%252fGvNlF2oa2p5K21F8r3a0lp2m9QrE1d8Y6IMBRHd8lH9i453eCogvyC9%252bqVQL%252bWEO8k6LiFwI6XL1EALorTq40viH2W65K6iNSNxHBEUWfkVQH%252fzTB%252facl27uAUaUfA2%252fFMD7YHVcWQBJT4itTlmFMCwC3rPE6PGLlvbqxdaQEpCHwPzYeN4L5ouq4J7QrbPmliFHsXjatROdixhyyjaBn%252fdkOC1rabJD4wwnXvDphMYmYYa72wovTCVyRm%252bHzr%252flDgRFusoga%252blBOq5aBjD5C8NzB%252fJyoHO6Tx%252fOcsDcacAQMEx1yt1E1aH07aXFQ%252fX8p4ffh1Y9Ivu4QlqBIyIGnMeYsuO2MBUpM9OC0e%252b4&fich=efd8934a-5b65-447f-95c6-34f0250aab81.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_263709_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa integrar, de forma completa e sem prejuízo para os trabalhadores, o suplemento de recuperação processual no vencimento-base dos oficiais de justiça. Este suplemento foi criado em 1999 para compensar a especificidade e complexidade das suas funções e corrigir um desfasamento salarial. Embora o Governo se tenha comprometido a integrá-lo no vencimento, essa promessa não foi honrada durante 24 anos. Mais recentemente, uma tentativa de integração resultou numa diminuição do valor efetivamente recebido pelos trabalhadores. O projeto de lei procura corrigir esta situação, assegurando que a integração do suplemento no vencimento mensal, pago em 14 meses, não implique qualquer redução salarial para os oficiais de justiça.","O documento aponta uma clara inconsistência na implementação de um compromisso anterior do Governo e da Assembleia da República. O suplemento, destinado à revalorização e compensação de desfasamentos salariais, foi alegadamente integrado de uma forma que acabou por diminuir o rendimento mensal dos trabalhadores. Esta proposta aborda diretamente essa falha ao exigir que a integração ocorra ""sem que isso implique qualquer redução salarial"". A alteração explícita do Decreto-Lei n.º 485/99 e a inclusão do suplemento no salário a ser pago em 14 meses, conforme o novo Estatuto dos Funcionários de Justiça, demonstram um alinhamento direto entre os detalhes de implementação e o objetivo de reverter a injustiça e honrar o compromisso original de revalorização da carreira, corrigindo a diminuição salarial verificada.","Esta proposta terá provavelmente um impacto de *aumento* nas despesas do governo com salários do setor público. O documento refere que a opção anterior do Governo de integrar o suplemento, ao dividi-lo por 14 meses (quando era pago em 11), ""acabou por diminuir o valor do vencimento a auferir por cada trabalhador"". Ao propor que a integração ocorra ""sem que isso implique qualquer redução salarial"", a proposta exige que o governo compense a diminuição anterior, resultando num aumento dos custos com pessoal para assegurar que os oficiais de justiça não sofram perdas de rendimento com a integração. Não há impacto direto sobre as receitas do governo. O efeito líquido será um *aumento* da despesa pública.","Este projeto de lei é sobre o pessoal dos tribunais. Eles têm um extra no salário desde 1999, que era para acertar as contas e compensar o trabalho deles. O governo prometeu que ia meter este extra no salário normal, mas já passaram 24 anos e nunca o fez como deve ser. Pior: quando tentaram fazê-lo, acabaram por lhes pagar menos no fim do mês! Esta proposta é para obrigar o governo a pôr esse extra no salário mensal, mas sem que os trabalhadores percam um tostão. É para acabar com uma injustiça que já dura há muito tempo.","[3, 4]",Success,,Integração do suplemento processual no vencimento de funcionários judiciais,PCP,Success,,2025-06-12T14:10:46.244340
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 425/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314513,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=vaHHZsxILVcf7dSTcJ%252bgZkQ7BUbnpvONfY9PH5icqiXRebmrnZlMSpc0KQPNMBR%252boxpxzeu1j8J69lMy%252bHAxg%252brJxmwEcP3mfOiNrOW7XQpf7FurORem8%252br1Ho4zOhGKPbNu62Pl1dIHICPl1B1EjxSWJsrYzAhCDCYSaOgaX%252fb4sRF6rAmL6IJD7E5JKIHB7sEP5%252fn2cvxKQ0UoPzoALAYksRuS%252bi%252boJI02oY7MTrmRwSjGzks8bKm0E%252bGOmAc%252fE3rpkHxzL6ceKrDefeptvJeQz0kdj%252b%252boWxjchkwnkASfH6DrBDYg%252f3eSFogyauqrOMItfMk3cprSGTdRRsvy9HOFjXJa9Th4rnB1RCWtTUM%253d&fich=f4457165-60b2-491d-bde0-03ddc61d0b78.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314513_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa obrigar o Governo português a concretizar a revisão do Estatuto dos Funcionários de Justiça, que tem sido adiada desde 2020. O objetivo é valorizar a carreira destes profissionais, garantindo a integração de um suplemento remuneratório no vencimento base, a transição de todos para um nível superior na carreira, a criação de um regime de aposentação especial e a implementação de um sistema de avaliação de desempenho específico.","O documento expõe de forma clara a inconsistência dos sucessivos governos em cumprir as promessas feitas aos oficiais de justiça, que remontam a 2020 e a um Decreto-Lei de 1999. A proposta do PAN alinha-se diretamente com os objetivos de valorização e melhoria das condições de trabalho destes profissionais, ao mandatar o Governo a agir até 2025. As medidas propostas – integração de suplemento salarial, transição para carreira de nível 3, regime de aposentação e avaliação – são implementações diretas para corrigir as falhas apontadas (baixa remuneração, falta de progressão e de regimes específicos). A força da proposta reside em fixar um prazo e um conjunto de ações concretas, contrariando a inação passada. Não há inconsistências internas na proposta; pelo contrário, ela busca corrigir uma inconsistência histórica por parte da administração pública.","A proposta terá um impacto fiscal de aumento da despesa pública. A integração do suplemento de recuperação processual no vencimento base e o seu pagamento em 14 meses, bem como a transição de todos os oficiais de justiça para a carreira de nível 3, implicarão um acréscimo nos encargos salariais do Estado. A criação de um regime especial de aposentação poderá, dependendo das suas condições, também representar um aumento de despesa a longo prazo. Não há indicação de impacto na receita governamental. O efeito líquido será, portanto, um aumento da despesa pública.","Então, isto é um projeto de lei do PAN que quer que o Governo finalmente ponha ordem na casa dos funcionários dos tribunais. Há anos que lhes prometem mais salário, uma carreira decente e até uma reforma mais justa, mas nada acontece. Eles trabalham imenso, por vezes fora de horas, e o salário de entrada é quase o ordenado mínimo. Esta proposta quer obrigar o Governo a resolver isto até 2025: integrar um bónus que já existe no salário normal, pô-los todos num escalão de carreira mais alto, e criar regras especiais para a reforma e para a avaliação do trabalho deles. Basicamente, é para que estes trabalhadores essenciais tenham um tratamento mais justo e valorizado.","[3, 5, 4]",Success,,Valorização da Carreira e Estatuto dos Oficiais de Justiça,PAN,Success,,2025-06-12T14:11:09.516176
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 438/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314557,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 49, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Pedro Pinto (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7336""}, {""name"": ""Cristina Rodrigues (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6547""}, {""name"": ""Manuel Magno (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7347""}, {""name"": ""Madalena Cordeiro (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8418""}, {""name"": ""Vanessa Barata (CH)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7369""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=A8QjCYdXO8i%252fQbAipID9TyulNzmBWAyj9AQB14mAgOskVaykch0194hX9djyU4l3qyvlWQco6z8KZ4HDY9MIQceWM0P%252batXQ0jysWP2rSz9eYKULCcwaSloMq1BkhTNiWHRGiixy8LEXxiJh6kNr4axJESTVrE55LoS23VUq9xEv2PopCOunJ54%252fRyMNnWeKmkqqyENddnSo0PheO9Kz4IUQp90j4XkmaaSoY8vFTcOzS2VxYP3zQm%252fIUbsPllHQZ%252bPxeVeQEUjwi3oVq53rlhNULkFc9D9cZrKf8%252b5fjx9WueuKhbLTkJnI56KXpdfca7CiSk%252bgniW43X5pNU3cxaAPBcs3j%252fsUrG4Ah7egUVQ%253d&fich=b7ca89f8-cd94-4b8c-a4a8-c9d52a4f310f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314557_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei visa aumentar o valor do suplemento de recuperação processual pago aos Oficiais de Justiça, que são profissionais cruciais para o funcionamento dos tribunais. O objetivo é compensá-los pelo trabalho de redução dos atrasos nos processos judiciais, passando o suplemento para 16,5% da remuneração base, a ser pago 14 vezes por ano, e com efeitos retroativos a 1 de janeiro de 2021. A iniciativa surge no contexto de um crescente descontentamento destes profissionais devido à desvalorização das suas contribuições e às condições de trabalho.","O documento descreve detalhadamente o descontentamento dos Oficiais de Justiça, realçando a sua importância, as condições de trabalho precárias e a desvalorização profissional, que levam a problemas como o burnout e a falta de atratividade da carreira. A proposta de aumentar o suplemento de recuperação processual (e a sua retroatividade) alinha-se diretamente com o objetivo de responder a este descontentamento e valorizar financeiramente estes profissionais. Embora a medida não aborde diretamente as condições físicas de trabalho (edifícios, equipamentos), que são também apontadas como um problema, ela atua sobre a componente remuneratória, que é uma causa central da insatisfação e da percebida desvalorização. A proposta é consistente com a premissa de que a valorização financeira é um passo fundamental para mitigar o problema, mesmo que outras medidas sejam necessárias.","Esta proposta terá um impacto fiscal negativo no orçamento do Estado. O aumento do suplemento para 16,5% da remuneração base e o pagamento em 14 meses, em vez dos habituais 12, implicam um aumento direto e substancial da despesa pública com pessoal. Adicionalmente, o pagamento de retroativos desde 1 de janeiro de 2021 representará uma despesa inicial avultada. Não há indicação de qualquer medida que aumente a receita do Estado como contrapartida. O efeito líquido será, portanto, um aumento significativo dos gastos governamentais e uma diminuição do saldo orçamental.","Então, a malta dos tribunais, os tais Oficiais de Justiça, está farta e cansada de não ser reconhecida e de trabalhar em condições que não são famosas. Este projeto do CHEGA é para lhes dar mais dinheiro ao fim do mês – um extra por ajudarem a despachar os processos em atraso – e ainda lhes vão pagar tudo o que deviam desde o início de 2021. A ideia é ver se eles se sentem mais valorizados e param de estar tão chateados.","[3, 4]",Success,,Revisão do suplemento processual dos Oficiais de Justiça,CHEGA,Success,,2025-06-12T14:11:36.256484
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 528/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314502,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Fabian Figueiredo (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7040""}, {""name"": ""Joana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6063""}, {""name"": ""Isabel Pires (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=5854""}, {""name"": ""Jos\u00e9 Moura Soeiro (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=2433""}, {""name"": ""Mariana Mort\u00e1gua (BE)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=4557""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=i1Oksn0LtSLi5KwiEvjDaY3Kocc%252by7vsbjoXkLPc5pGCvUciExt4tnOowm1fbzhMkcG4Efi7E88k9j0Hj25%252bGx51khuiezSkMGjVZ6R9A8IcwZnKvASrjAQkWynQu%252f9PLRldpCVP%252fuV9COd7ZX%252fbnTCkVcBUcSN5F535ingyPtCu%252f3XWrL%252b0mBdJMT%252bAiw%252bDdtfO9OCOezt%252fIDHmF4U5odhJ5xgo20%252bw9gUXN4TfU2cn6bE7fM7OlIX7o1BudR7e1AFf6OPKiwvYmF4uZOYtxT1NznPN%252bf2VwsdVOxo5u7oWuWvACb7UNKi6F4WA5QDS5%252b3A9uVKk2tk25AfdGACPSxQ4Um4XR5WrlWeK9w2hHw%253d&fich=ebf18a34-4bde-4c67-88fa-190d02951f60.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314502_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta parlamentar do Bloco de Esquerda visa abordar a situação precária dos Oficiais de Justiça em Portugal, que se tem vindo a agravar nos últimos 15 anos. O documento destaca a falta crónica de profissionais, as condições de trabalho insustentáveis, os baixos salários e a falta de compensação por trabalho suplementar. Aponta ainda que promessas de integração de suplementos salariais no vencimento base, feitas desde 2019, não foram cumpridas. Para resolver estas questões, a proposta recomenda ao Governo a definição de uma estratégia que inclua a integração do suplemento de recuperação processual no salário, a criação de um regime especial de aposentação (aos 60 anos de idade e 40 de serviço, sem penalizações), a implementação de um plano plurianual de ingresso de novos Oficiais de Justiça, a revisão do seu estatuto de carreira para torná-la mais atrativa e justa, e a definição de mecanismos para compensar o trabalho extraordinário.","O documento identifica corretamente a principal inconsistência: a falha reiterada do Governo em cumprir a promessa de integrar o 'suplemento de recuperação processual' no vencimento dos oficiais de justiça, apesar de ter sido prevista nas Leis do Orçamento do Estado de 2019 e 2020. Esta inexecução mina a confiança e agrava o descontentamento da classe. As propostas apresentadas estão em clara consonância com os objetivos declarados de dignificar a carreira e resolver a carência de profissionais. A abordagem 'holística' e a proposta de um plano plurianual de ingresso são essenciais para uma solução duradoura, dado o envelhecimento da força de trabalho e a regra de 'uma entrada por cada saída' na Função Pública, que tem exacerbado o problema. A revisão do Estatuto e a criação de um regime de aposentação especial são passos fundamentais para aumentar a atratividade da carreira e reconhecer a especificidade das funções, o que é crucial para reter e atrair talentos.","Esta proposta terá um impacto fiscal de aumento nas despesas do governo. A integração do suplemento de recuperação processual no vencimento base dos oficiais de justiça significará um aumento direto dos salários fixos. A criação de um regime de aposentação especial, permitindo reformas mais cedo e sem penalizações, poderá levar a um aumento de encargos com pensões e à necessidade de mais contratações para preencher vagas, o que também implica custos salariais adicionais. A implementação de mecanismos de compensação pelo trabalho suplementar e a execução de um plano plurianual de ingresso de novos profissionais irão aumentar significativamente os custos com pessoal. Não há indicação de impacto direto nas receitas. O efeito líquido será, portanto, um aumento considerável nos gastos do Estado.","Basicamente, a Justiça em Portugal está com problemas graves porque faltam oficiais de justiça e os que lá estão trabalham em condições muito duras. Ganham mal, fazem horas extra sem compensação e as promessas de lhes aumentar o salário com um extra que já recebem nunca são cumpridas. Muita gente está a reformar-se e não entra quase ninguém para os substituir. O Bloco de Esquerda quer que o Governo meta mãos à obra: que cumpra a promessa de integrar o tal extra no salário, que arranje um plano para contratar mais gente urgentemente, que paguem as horas extra devidamente e que criem um regime de reforma justo para estes profissionais, para que a carreira seja mais atrativa e a Justiça funcione melhor.","[3, 5]",Success,,Dignificação e Reforço da Carreira dos Oficiais de Justiça,Bloco de Esquerda,Success,,2025-06-12T14:12:20.983681
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 541/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314521,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 8, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=9ITKFMK63VTSu3w5QK3bI17sErlaHwhfqQj6lgbEgPU313AvMSvnKaAXIhVJO%252fzJYCycX7R3z%252fgii%252fXwjPd4XkO7dlIMbgxAoDbWXqBwhJmSTF0Y9oxnNcMgAfpGXueUNvorXS4Pl3LihyL45lpjYmZ%252fzeESxFzFh0825SjET4xDmUZvoEO5D1nzv7cBNOLrIfobyFlIDnLvPeUr8ZXHOT64YTlvPYyE%252fvKGjQixJ38GbqFYSvJ5GQFixHk%252bbDO%252fuJqYmBEhNiKzxmB3bvqHYkyUVIuXg2hFrKxiZrbTWe986wR6b0MAPbLK%252bnNJbdSvp62Jjb4ik0MfrnWzkpeZ2IT0dv%252fXOaLk3jocX%252frr4kk%253d&fich=50bdc654-98a7-4be5-b8fd-c9797801ba13.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314521_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta governamental visa abordar a desvalorização e as precárias condições de trabalho dos oficiais de justiça em Portugal. Reconhecendo o seu papel fundamental no sistema judicial, o documento aponta para a falta de compensação por esforço adicional, a estagnação salarial e a ausência de revisão do seu estatuto profissional. Recomenda ao Governo a conclusão urgente da revisão do Estatuto dos Funcionários Judiciais até ao final de 2025, garantindo a integração de um suplemento remuneratório no vencimento, a transição para um nível de carreira superior com respetivas adaptações salariais, a criação de um regime especial de aposentação, a implementação de um sistema de avaliação de desempenho transparente, a abertura de concursos para preencher vagas, a revisão da tabela salarial para assegurar vencimentos dignos e a melhoria das condições materiais e humanas nos tribunais.","O documento expõe de forma clara a persistente inconsistência entre o papel crucial dos oficiais de justiça e o tratamento que lhes é dado em termos de condições laborais e remuneração. Salienta uma falha crónica na implementação de medidas prometidas, como a revisão do Estatuto e a integração do suplemento de recuperação processual, que deveria ter ocorrido há cinco anos. As propostas de implementação detalhadas (integração de suplementos, transição de carreira, regime de aposentação, avaliação de desempenho, abertura de concursos, revisão salarial e melhoria de recursos) alinham-se perfeitamente com os objetivos declarados de valorizar a carreira, melhorar as condições e garantir a eficiência do sistema judicial. A urgência sublinhada reflete a gravidade do atraso e o impacto negativo na justiça.","Esta proposta, se implementada, terá um impacto fiscal de aumento significativo nos gastos públicos. Preveem-se aumentos de despesa devido à integração de suplementos no vencimento (incluindo o pagamento em 14 meses), transição para um nível de carreira superior com adaptações salariais, revisão generalizada da tabela salarial para salários mais dignos, criação de um regime especial de aposentação (que poderá implicar custos adicionais de segurança social) e a contratação de novos oficiais de justiça para preencher vagas, bem como o investimento em recursos materiais e humanos nos tribunais. Não se prevê um aumento direto da receita governamental; o efeito líquido será um aumento substancial da despesa.","Então, a malta que trabalha nos tribunais – os oficiais de justiça, que são essenciais para que tudo funcione – está farta de ser mal paga, de ter trabalho a mais e de promessas que nunca chegam. Ganham quase o salário mínimo quando entram, não são valorizados e há anos que se arrasta a revisão do seu estatuto e a integração de umas compensações salariais. O PAN veio propor que o Governo se mexa urgentemente, que lhes aumente os salários decentemente, que lhes melhore a carreira e as condições de trabalho, que crie uma reforma especial para eles e que meta mais gente a trabalhar nos tribunais, para a justiça andar para a frente e não ficar parada.","[3, 5]",Success,,Valorização e melhoria das condições de trabalho dos oficiais de justiça,PAN,Success,,2025-06-12T14:12:50.632950
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 552/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314537,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Isabel Mendes Lopes (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7356""}, {""name"": ""Filipa Pinto (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8491""}, {""name"": ""Paulo Muacho (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6932""}, {""name"": ""Rui Tavares (L)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=7337""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=pe6AS0rfh5iBf9n6xkAthOpzu5S1n5V1ELV29CWrCiPPs3NCHIcHyeo%252byzBhgTIG9iQat1Yov%252bxx6lpk77YZLCfxCj4uVz9%252fFXDBO%252fPJzfqCE1qsr0UfoQ4kk5UVPtwu3LfoxfiMphhMbnszmrGyFWyxWxbfBi46yaUnaDGmJAvSGUep3mUAxUrib8mwT8RVzwB2tb1hsr91jiANdfNsKimpZ%252fzTsRpf4MtDBZnBGXSsSaqrp8jw0N7nTdHZjSEu7eY7JCmpYcv4YYIbANOt%252bTDMMZU%252bRoSOk9f8aidtxzWsj3y8EitVHXlsmfgRkE8pwrlqld9IGoKdt0XxP%252bSs%252fqaxOlsb%252brB3HkW1ENyLCTA%253d&fich=2667475c-d1fe-435b-907d-b7a421c03315.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314537_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta visa recomendar ao Governo Português a aprovação urgente de um novo Estatuto dos Funcionários Judiciais. O documento destaca que o estatuto atual, de 1999, está desatualizado e que o sistema judicial sofre com a escassez de recursos humanos, baixos salários, poucas oportunidades de progressão na carreira e elevada carga de trabalho, o que tem levado a desistências e greves. A proposta salienta que, apesar de um acordo recente com o Sindicato dos Funcionários Judiciais, ainda não houve alterações legislativas. O objetivo é dignificar estes profissionais, essenciais para o funcionamento da justiça, através de um novo estatuto, precedido de audição das entidades representativas.","O documento aponta uma clara inconsistência entre a necessidade crítica de um novo Estatuto para os Funcionários Judiciais, reconhecida até pela Comissão Europeia e por acordos sindicais, e a falta de ação legislativa efetiva. Embora o Governo tenha assinado um acordo com o Sindicato dos Funcionários Judiciais, este não se traduziu em alterações à lei que dignifiquem a carreira. A proposta sublinha que a falta de estabilidade, os salários baixos e a sobrecarga de trabalho comprometem a eficácia do sistema judicial. A implementação de um novo estatuto que aborde estas questões, através de melhores condições e valorização profissional, alinhar-se-ia diretamente com o objetivo de garantir um sistema de justiça funcional e eficiente, superando as falhas atuais de atratividade e retenção de pessoal.","É altamente provável que a aprovação de um novo Estatuto dos Funcionários Judiciais, que vise dignificar a profissão, resulte num aumento da despesa governamental. O documento menciona explicitamente 'baixos salários' e falta de 'atratividade na profissão', o que sugere que as melhorias passariam por aumentos salariais e, potencialmente, por um maior número de contratações para suprir a escassez de pessoal. Não há indicação de que a proposta leve a um aumento direto da receita governamental. O efeito líquido expectável será, portanto, um aumento significativo da despesa pública.","Basicamente, os trabalhadores dos tribunais em Portugal estão fartos! O seu estatuto profissional é super antigo, de 1999, e não compensa. Ganham pouco, não progridem na carreira e têm trabalho a mais, o que leva a muita gente a desistir. Mesmo com um acordo que o governo fez com o sindicato deles, ainda não mudou nada na lei. O partido LIVRE está a dizer que é preciso despachar isto e fazer um novo estatuto para valorizar esta malta, senão a justiça não funciona como deve ser. É urgente ouvir toda a gente e resolver isto de uma vez por todas.",[3],Success,,Aprovação urgente do novo Estatuto dos Funcionários Judiciais,LIVRE,Success,,2025-06-12T14:13:17.469417
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Resolução n.º 559/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=314546,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 49, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 5, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""Paulo N\u00fancio (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=8723""}, {""name"": ""Jo\u00e3o Pinho de Almeida (CDS-PP)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=1657""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=QyONmR%252fuvr%252bEBTMiSZTRjPfdi%252fHwiicVqILHwrM0SpIfiEyJ8a36G6PtRY2ptnpsT658KXDK6bod2CvUSjzVyWyPbclE%252b2I80AKmReVF9lWY2roEnzYcaX08P9ls9ey9lwHv0UHWFY%252b3jn47x4%252bEsD%252fKE8LLAKHxEMzy76Anpw5HBwDd0VkydYBRcdhqqfWWlT7olEQdqLVGRRZ18Ih7nqKT1iHoNopqD4ksc650olUuj%252bMp2sIYBhoJvTHh0PdwcYukiPPIqLTOdbijOUWUEWlPSykEb6kksLdSt3E1eQFhgZWueodKiXwlhvwEY3h6L9zFuUuoOQwOHgeHDVrP7RYUuGXdrB41UdyanqeNJTo%253d&fich=d61a7665-a159-4781-959a-6cad91a2e729.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_314546_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta, apresentada pelo CDS-PP, recomenda ao Governo a reabilitação e modernização dos tribunais e a valorização dos Oficiais de Justiça, com o objetivo de garantir o normal funcionamento do sistema judicial português. O documento destaca problemas persistentes, como a carência de pessoal, as más condições de trabalho e as deficiências estruturais nos edifícios judiciais, que contribuem para a lentidão dos processos. Embora reconheça passos recentes do atual governo, como o acordo sobre o suplemento de recuperação processual e a contratação de 570 novos Oficiais de Justiça (com entrada em funções em janeiro de 2025), a proposta sublinha que estas são apenas medidas iniciais. O objetivo central é pacificar o setor da justiça e assegurar que os tribunais voltem a operar em pleno.","O documento é uma resolução parlamentar que, estrategicamente, elogia as ações recentes do governo PSD/CDS (acordo sindical, recrutamento de Oficiais de Justiça) mas as enquadra como um ""primeiro passo"" e ""uma entre muitas"" medidas necessárias. Esta abordagem não representa uma inconsistência, mas sim uma tática política para enfatizar a necessidade de reformas mais abrangentes e contínuas, mantendo a pressão sobre o executivo. A análise demonstra que os problemas identificados – morosidade processual, insatisfação dos funcionários, défice de pessoal e degradação das infraestruturas – estão diretamente alinhados com as soluções propostas: valorização dos Oficiais de Justiça e reabilitação/modernização dos edifícios. A contratação de novos funcionários, embora não seja a solução definitiva, é um passo direto para colmatar o défice de recursos humanos e o envelhecimento da classe, que são claramente identificados como causas da morosidade e do descontentamento.","A implementação das recomendações desta proposta resultará num aumento significativo da despesa pública. A reabilitação e modernização dos edifícios dos tribunais e dos serviços do Ministério Público implicará investimentos de capital consideráveis. Adicionalmente, a ""valorização dos Oficiais de Justiça"" poderá acarretar custos acrescidos com salários, suplementos e melhores condições de trabalho, para além dos encargos com os recém-contratados 570 Oficiais de Justiça. O documento não menciona impactos diretos no aumento das receitas do Estado. Assim, o efeito líquido será um aumento substancial das despesas governamentais.","Basicamente, o CDS-PP está a dar um puxão de orelhas ao Governo e a pedir para arranjar de vez os tribunais, que estão a cair aos bocados, e para tratar os funcionários da justiça como deve ser. Há anos que o pessoal da justiça anda a queixar-se de falta de condições e de colegas, e isso faz com que os processos arrastem uma eternidade. Já se deram uns passos, como contratar mais gente e dar um pequeno 'extra' no salário, mas a proposta diz que isto é só o começo. O objetivo é que a justiça comece a funcionar sem problemas e que os funcionários deixem de estar em guerra com o Estado.",[3],Success,,Reabilitar Tribunais e Valorizar Oficiais de Justiça.,CDS-PP,Success,,2025-06-12T14:13:43.555445
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Proposta de Lei n.º 35/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=304359,"{""PSD"": {""Favor"": 78, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 8, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 4, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 2, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 1, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,,https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=WR5z4QUFuw5UYYYy3UZUeNsoVEn9BPbKQRUE1bUiauKue09itGeETXpSRcAIbZmLwvmh5hg22Od%252bJqynZpCO7Tk2kgAUWGzecLPY7uBZcGcalZKP10B12M3ZOX1JiisG5Ron%252bekdVlRZIAVGxWuo8eoqkphbXa0TYUlxVLkQcPBACEHMTdRB%252bYRfzlQ%252bdnqHzpO%252bWoa%252bffbKfv4rTza6SlmoZswcio2j8JbifB8dvXHuETtBbipB95OgvrJeEwAwUk9wOK4hA2f%252fApG5hsH%252bj%252bIuuPnCez1AWs%252f9bBiDRSpcDwbtfcmwsB23Y5Ge1tvNWM8aDaPbzoLx%252fV63ggDOTRn0Lcw4Q49fHAiyMu0MT8yOg%252fm7RQ4fZqtFPlPWFVZY&fich=b92a2393-2f2e-411f-a46e-e8e0d104124f.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_304359_formato_PDF.pdf,Success,Success,"Esta proposta de lei visa adaptar a legislação portuguesa do Imposto sobre o Valor Acrescentado (IVA) a novas diretivas da União Europeia. As principais alterações são duas: primeiro, muda-se a forma como o IVA é cobrado em serviços culturais, artísticos, científicos, desportivos, recreativos e de ensino, bem como em feiras e exposições, quando a participação é virtual ou os eventos são difundidos online. A partir de 2025, o IVA sobre estes serviços será cobrado no país onde o consumidor (seja empresa ou particular) está estabelecido ou reside, garantindo que o imposto é pago onde o serviço é realmente usufruído. Segundo, altera-se o regime especial de IVA para bens em segunda mão, objetos de arte, de coleção e antiguidades. Deixa de ser possível aplicar o regime da margem de lucro (onde o IVA incide apenas sobre o lucro do revendedor) se esses bens foram adquiridos ou importados com uma taxa reduzida de IVA, evitando distorções de concorrência.","O documento demonstra uma clara intenção de alinhar a legislação fiscal portuguesa com as diretivas europeias, visando uma tributação mais justa e eficaz. No que diz respeito aos serviços virtuais, a alteração das regras de localização para o IVA (de onde o prestador está para onde o destinatário está/reside) é fundamental para garantir que o imposto seja cobrado no local de consumo efetivo, impedindo a evasão fiscal e otimizando a recolha de receitas nos Estados-Membros. Quanto aos bens em segunda mão e objetos de arte, a proibição de usar o regime da margem de lucro quando os bens foram adquiridos com IVA reduzido elimina uma distorção de concorrência que permitia aos revendedores beneficiar indevidamente de regimes fiscais distintos, vendendo com IVA apenas sobre a margem após uma compra com IVA reduzido. As implementações propostas parecem estar perfeitamente alinhadas com os objetivos de harmonização, justiça fiscal e eliminação de práticas que pudessem levar a concorrência desleal no mercado.","Prevê-se que esta proposta tenha um impacto maioritariamente positivo nas receitas do Estado. Ao mudar a regra de localização do IVA para serviços virtuais para o país do consumidor, Portugal poderá arrecadar mais IVA sobre serviços digitais consumidos por residentes portugueses, que antes poderiam ser tributados noutros países. Da mesma forma, ao impedir a aplicação do regime da margem de lucro para bens em segunda mão, arte e antiguidades que foram adquiridos com taxa reduzida de IVA, mais transações passarão a ser tributadas pela taxa normal sobre o valor total do bem, ou seja, sobre uma base tributável maior. Ambas as medidas tendem a aumentar a receita do governo, pois visam fechar lacunas e assegurar que o imposto seja cobrado de forma mais completa e no local correto. O efeito líquido será, provavelmente, um aumento da receita fiscal, sem impacto significativo nas despesas governamentais, exceto custos administrativos marginais de implementação.","Em bom português, esta lei é para pôr ordem no IVA das coisas digitais e da venda de artigos em segunda mão. Basicamente, querem que o IVA dos bilhetes para concertos ou cursos online seja pago onde a pessoa que compra o bilhete vive, e não onde a empresa que vende está. Assim, Portugal recebe mais imposto do que recebia antes. E, para os artistas e vendedores de coisas antigas, acabam-se os truques: se compraste uma peça com IVA mais baixo, não podes vendê-la depois pagando IVA só sobre o teu lucro, tens de pagar o IVA normal. É tudo para que o IVA seja pago direitinho e não haja batota.","[1, 4, 11]",Success,,Alterações ao IVA para serviços virtuais e bens em segunda mão,Governo,Success,,2025-06-12T14:14:18.901960
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 53/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263574,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=EFB4WXfZF2OsVO6PrjDrEP0GKB63WDXW9DDPm%252bolek1xcfQYTuOEKem5c6U4nrJLny%252fcscqwQMJwGLkV1AljVDsalMnVHLq0H0wg5ZVvj27QMl7C56woGevIxYFkHBYvaiNncoJ1yLA2606LPgL30iVeRkfhVdFFLHMbz2e3%252fgOr2gpNUFCrMiIg%252bixiNhy7EcVhORp%252f2cEAibBvmOk%252fJxcdy0P79Aa7kNpW9uqnb5WS9GABsEafXKGKekkoAgMXn5l7ZCmmYMv%252fuYm2WBXuK2y%252b0S80dKK3hbVYQ6qupoMY5YEuu8Y2UCHCPBUVPgVDjJC9UL452Q3hhbIzAS49e86nkyYw1qbPNnLKowOvr4Am%252b8llx3XESdJu5MVYnxAl&fich=febbf5e2-9fe6-4273-bc79-4c3580c5e9c4.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_263574_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa reduzir a taxa de IVA aplicada aos alimentos para animais de companhia de 23% para 6%. Esta medida justifica-se pelo aumento significativo dos preços da ração nos últimos anos, o que tem gerado dificuldades financeiras para os detentores de animais e para as associações de proteção animal. O objetivo é aliviar o encargo económico sobre as famílias, combater o abandono animal e aumentar a competitividade das empresas nacionais face ao mercado espanhol, onde a taxa de IVA é inferior.","A proposta do PAN alinha a sua implementação com o objetivo de tornar a alimentação animal mais acessível e, consequentemente, promover o bem-estar animal e reduzir o abandono. A redução do IVA de 23% para 6% representa uma descida substancial nos custos para os consumidores e associações, o que pode aliviar a pressão financeira. A justificativa de que a taxa atual elevada incentiva a compra transfronteiriça em Espanha e prejudica a competitividade nacional é pertinente e a medida proposta pode mitigar esse efeito. Contudo, o documento não apresenta estudos que comprovem que esta redução fiscal terá um impacto direto e significativo na taxa de abandono animal. Embora possa ajudar as famílias em dificuldades, o abandono é um problema multifacetado e a redução do custo da alimentação, por si só, pode não ser suficiente para resolver a raiz do problema em casos de privação extrema. Além disso, a proposta foca-se apenas na alimentação, quando os cuidados médico-veterinários são outra despesa significativa para os detentores, que também contribui para as dificuldades financeiras.","A proposta de redução da taxa de IVA de 23% para 6% sobre os produtos alimentares para animais de companhia resultará numa diminuição da receita fiscal do Estado português proveniente desta categoria de produtos. Não terá um impacto direto no aumento ou diminuição da despesa pública. O efeito líquido será, previsivelmente, uma perda de receita para o Estado, embora o documento sugira que parte dessa perda possa ser mitigada pela possível recuperação de vendas no mercado nacional que atualmente se perdem para o mercado espanhol devido à diferença de preços. No entanto, é mais provável que o impacto principal seja uma redução geral na receita de IVA.","Basicamente, a comida dos nossos bichos de estimação está caríssima, e muita gente está a passar um mau bocado para conseguir alimentar os seus cães e gatos, ou pior, acabam por ter de os abandonar. Então, o partido PAN propõe baixar o imposto (IVA) sobre as rações de 23% para 6%. Assim, fica tudo mais barato para quem tem animais e para as associações que os ajudam. A ideia é que os animais fiquem bem, menos gente os abandone por não ter dinheiro, e as lojas portuguesas consigam competir melhor com as espanholas, onde já é mais barato.","[4, 5]",Success,,Redução do IVA em Alimentação para Animais de Companhia,PAN,Success,,2025-06-12T14:14:44.242178
https://app.parlamento.pt/WebUtils/docs/doc.pdf?Path=N4woGIsN9aAdRySOW0myscCJ5v6hylbjrmQjidyIe9pZWouQ4Um6GchEn3msBfc4OpThLLwNmIBdViPemyqI8xEQeeacBmwaARAv%2ftMw94cbbtlhHFaWmcjXUXQWp5bK2hyrWddVqv%2bA9ExyGhxKKsZGE9Hbx3Wfe7eiKbTl00jUl7xvaU8ZAdk3GN886ZNESg0vHwSlVgcJQ8%2b5AHHqWSZE%2fAUNRIoWmLmPsV5bkSbBcCwoT2dBm6zOTZQhFh5qjHEiI6WQMfQrU7UcjNldnXerYzb0uNTeBy2n7cUYRUScZf5MarTOKQDAfTLuFE94QI2j3z2XLesTrWw7fizsYFT0xdQB1iBAgamQV7zrGzvOhRnX1rsDyRAB2gWEv2gNPz%2fnJeD9YMOf4Ou0BqjtK8q3s8x0mST7sK76Yte6JuV1NxsY0NJjZhKjPNySOArsTg2MNPnltDj%2bD58WlU%2b5dQ%3d%3d&Fich=XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf&Inline=true,2025,2025-01-24,data/session_pdfs/2025_XVI_1_79_2025-01-24_ResultadoVotacoes_2025-01-24.pdf,Success,Projeto de Lei n.º 54/XVI/1.ª,http://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263575,"{""PSD"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 78, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""PS"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 78, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 78}, ""CH"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 49, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 49}, ""IL"": {""Favor"": 8, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 8}, ""BE"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 5, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 5}, ""PCP"": {""Favor"": 4, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""L"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 4, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 4}, ""CDS-PP"": {""Favor"": 0, ""Contra"": 2, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 2}, ""PAN"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}, ""Ninsc"": {""Favor"": 1, ""Contra"": 0, ""Absten\u00e7\u00e3o"": 0, ""N\u00e3o Votaram"": 0, ""TotalDeputados"": 1}}",Success,"[{""name"": ""In\u00eas de Sousa Real (PAN)"", ""link"": ""http://www.parlamento.pt/DeputadoGP/Paginas/Biografia.aspx?BID=6864""}]",https://app.parlamento.pt/webutils/docs/doc.pdf?path=ggeN2i83x4bKxXInBaCB7Pb3H8DVENkbrPifmr8cVU7sLC%252bfUD6qkBCeZ7UYJ2hAmBmMN3rNIZvyo5D3eshzCgQQfkPLVzo99n9KwiYk5xEk4%252fx8KdKYX%252fdkoIvzxlp2fJ%252f299EKT5YVds9N7aevwQhdyRkCgPM6VqXIvQgRufISN67aPb8mlum%252fFTi3DQEhC3qgj9mLgJNeq6AIofUfgBxPyoBjW82z9vOEqYezf6eAS1TCsyWUWqRlQEhZ%252bABx5Qr3ymNaduMG%252bTw0h3BLCeduXEjq40wsY%252basIve4PoLFh0TOAh9Y%252bkecdocvFsw3z0vyVPrsJYQMrX1EqxFBBbFeOHkXs06yYpnkqjJ%252bQ9ku4V39bW02Lx8v0u8yOu1U&fich=54bc4339-cf81-4e2b-99b2-cfec110b42f8.docx&Inline=true,PDF,data/proposal_docs/proposal_263575_formato_PDF.pdf,Success,Success,"A proposta visa aplicar a taxa reduzida de IVA (6%) aos serviços médico-veterinários, em vez da taxa normal. O objetivo é tornar os cuidados de saúde para animais de companhia mais acessíveis às famílias, especialmente as mais vulneráveis, face à crise inflacionária. O documento sublinha a importância do bem-estar animal, o valor afetivo que os animais têm para as pessoas e a interligação entre a saúde humana, animal e ambiental ('Uma Só Saúde'). A iniciativa procura garantir o cumprimento das obrigações legais dos tutores de animais, dado que a falta de cuidados pode constituir crime, e ajudar a combater o abandono animal por motivos económicos.","A proposta apresenta uma justificação clara e um mecanismo direto para atingir o seu objetivo. Ao reduzir a taxa de IVA sobre os serviços médico-veterinários, o PAN pretende diminuir o encargo financeiro para os tutores de animais, facilitando o acesso a cuidados essenciais. Esta medida alinha-se diretamente com o propósito de promover o bem-estar animal e apoiar as famílias mais afetadas pela crise. Não são identificadas inconsistências internas no documento; a premissa de que o custo é um fator impeditivo para o acesso a cuidados veterinários é razoável, e a solução proposta (redução de impostos) atua diretamente sobre esse problema. O sucesso da implementação dependerá, em parte, da forma como a redução do IVA será repercutida nos preços finais ao consumidor pelos prestadores de serviços.","No que diz respeito ao impacto fiscal, esta proposta não implica um aumento direto da despesa pública. Pelo contrário, ao reduzir a taxa de IVA de 23% (taxa normal em Portugal Continental) para 6% nos serviços médico-veterinários, haverá uma diminuição da receita do Estado proveniente deste imposto. Embora uma possível estimulação da procura por serviços veterinários possa mitigar parcialmente essa perda de receita, o efeito líquido mais provável é uma redução da receita fiscal do governo.","Ora bem, o PAN quer que as consultas e tratamentos dos nossos animais de estimação fiquem mais baratos. Atualmente, pagamos o IVA todo, que é caríssimo, e com a crise as famílias já não conseguem. A ideia é baixar esse imposto para só 6%, para que seja mais fácil levar os bichos ao veterinário quando precisam. Assim, os animais ficam mais bem cuidados, as famílias poupam e até se evita que alguns sejam abandonados porque não há dinheiro para os tratar.","[4, 5]",Success,,IVA Reduzido para Atos Médico-Veterinários,PAN,Success,,2025-06-12T14:15:06.411554
